<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v30_427_433_Pismo_k_N_A_Aleksandrovu_Varianty">Письмо к Н. А. Александрову. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Письмо к Н. А. Александрову</title>
        <title type="sub">Варианты</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Письмо к Н. А. Александрову</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 30</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1951</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">30</biblScope>
            <biblScope unit="page">427-433</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченное, неотделанное, черновики</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="statja">
            <catDesc>статья</catDesc>
          </category>
          <category ana="arts">
            <catDesc>искусство</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1882</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="statja"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="topic" ana="arts"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref15">
        <p id="c89683b1-2b12-47a4-8aba-a4a025e57d75">
          <pb n="427"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center">[ПИСЬМО К Н. А. АЛЕКСАНДРОВУ]</head>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 left left">** № 1 (рук. № 2).</head>
          <p rend="left" id="87cb030c-736a-4a9e-9720-c76da6b38015">&amp;lt;Я занимался всю мою жизнь, более 30 лет, тем &amp;lt;туманным&amp;gt; делом, которое у нас принято называть самым неясным, неопределенным словом — искусство.</p>
          <p rend="left" id="7ce6ecd3-15f4-4e8b-a188-ca36c514ea0a">Искусство понимается у нас (во всем европейском образованном мире) как какое-то очень важное дело; но в чем оно состоит — никто не понимает. Говорится, что это есть высшее проявление человеческого духа, что предмет его есть красота (а красота есть одно из лиц троицы — добро, истина и красота), что оно есть творчество и всякий туманный вздор, который и я говорил когда-то (и даже речь произнес лет 20 тому назад в<choice original_editorial_correction="О[бществе]"><sic>О</sic><corr>Обществе</corr></choice><choice original_editorial_correction="Л[юбителей]"><sic>Л</sic><corr>Любителей</corr></choice><choice original_editorial_correction="Р[оссийской]"><sic>Р</sic><corr>Российской</corr></choice><choice original_editorial_correction="С[ловесности]"><sic>С</sic><corr>Словесности</corr></choice>в этом духе), но который я теперь не могу даже повторить — так мне всё это кажется смешно.</p>
          <p rend="left" id="642ee94e-4d17-4bb3-8cec-1e9f248d92fe">Дело в том, что искусство как-то обоготворяется, считается чем-то независимым, удовлетворяющим своим целям и ничем не судимым и потому ужасно важным. Под искусством же разумеется почти всё, что удовлетворяет людской похоти; и парикмахеры и повара совершенно законно называют себя художниками, потому что все немецкие умершие и живые естетики не имеют никакого основания отделить повара и парикмахера от Бетховена и Пушкина. Во всем этом тумане я жил и работал, и туман мне очень хорошо знаком; теперь же я вижу, что это — обоготворение искусства, а все теории искусства суть ничто иное, как подделанные теории для оправдания людской похотливости, точно так же, как юриспруденция есть ничто иное, как оправдание людской злости.&amp;gt;</p>
          <p rend="left" id="62c7f583-5614-4ed6-b73f-db01e78e08d6">По моему теперешнему понятию, никакого особенного проявления<hi rend="italic">духа человеческого</hi>в искусстве нет и никогда не было. А есть то простое явление, что люди живут не одной плотью, но и чем-то не плотским, — это не плотское есть начало разума.</p>
          <p rend="left" id="aa7f9a40-0475-4d76-84a7-25a0f261e885">Из этого явления вытекает то, что люди не удовлетворяются одним удовлетворением своих матерьяльных потребностей,<pb n="428"/>а всегда имели разумные потребности, ведшие к исканию блага разумного, и потому не личного, а общего.</p>
          <p rend="left" id="6590811c-5d1c-4a40-9e4e-19605345ca18">Из этого стремления разума вытекала всегда людская деятельность, имеющая целью общее благо. Такая деятельность, очевидно, не удовлетворяла матерьяльным личным требованиям, была матерьяльно бесполезна. Но эта бесполезная матерьяльно деятельность имеет право быть только тогда, когда духовно полезна, т. е. стремится и влечет людей к благу. И эту только деятельность я называю изящным искусством.</p>
          <p rend="left" id="6e7ce322-538e-4c44-836c-76ff175f01ab">Вести же людей к благу можно только одним путем — любить благо, и потому деятельность эта состоит в том, чтобы показать пример любви к тому, что добро, и отвращения к тому, что зло.</p>
          <p rend="left" id="0cad825e-4596-49bd-ad74-cde050081a92">Чтобы сделать это, нужно, 1) знать, что хорошо, что дурно; 2) любить то, что хорошо, и ненавидеть то, что дурно, и 3) уметь выразить эту любовь хорошо.</p>
          <p rend="left" id="76a552e4-766e-439b-a829-4590a5c09bf3">А странно комическое дело — этот отрицательный признак, отсутствие матерьяльной пользы, принят по теории искусства почти определением искусства. Бесполезно — то искусство. Пляшут с голыми ногами девки, это — искусство. Гримасничают актеры и несут околесную, это — искусство; слова подбирают в рифму, это — искусство; описывают, как блудят господа, это — искусство. Пишут во весь рост толстых голых баб, это — искусство. Розан, закат солнца, рощу пишут, всё это — искусство. Правда, что это бесполезно и потому подходит к определению искусства, но с этим-то определением я и не согласен.</p>
          <p rend="left" id="53d5e837-6865-4540-8ffd-ac0090343f13">Если есть достойная уважения деятельность людская не матерьяльная, то только та, которая не только матерьяльно бесполезна, но которая матерьяльно бесполезна и имеет целью общее благо, вот эту деятельность я называю деятельностью хорошей. И хотя объем ее, по моему определению, и больше прежнего искусства, но зато ясно всё то, что входит и что не входит в нее. Исследование допотопных животных и млечного пути и т. п. не входит, балеты, оперы, сонаты, розаны, голые женщины не входят, но всё то, что учит людей быть лучшими, всё то входит. И в числе этого огромного количества предметов истории, философии, религии имеет место и пословица, и повесть, и былина, и картина, имеющая целью сделать людей лучше. И это-то отделение, т. е. повести, картины, музыка, если такая есть, имеющие целью сделать людей лучше, это — то, что я называю искусство.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 left left">**№ 2 (рук. № 3).</head>
          <p rend="left" id="26cf2876-276a-4d7a-8ebe-986336dd93f1">Пришло дело к тому, что всё, что ни на что не нужно, а только забава, всё это искусство, а искусство что-то очень важное. И распознать в этом море праздных вещей, окружающих нас, что хорошо, что дурно, никак нельзя. Это положение скверное. Майской парад — искусство; парики — искусство; афинское вечерье — искусство. Надо как нибудь разобраться. Отделываться фразами: то, что возвышает душу, что не имеет в себе<pb n="429"/>ничегодурного, безнравственного — то искусство — нельзя. Дело-то очень важно. Ошибка-то ведет за собой страшные последствия. Мы так легко говорим об этом только по близорукости или по нравственной тупости, т. е. потому что:<choice original_editorial_correction="Him[m]lisch"><sic>Himlisch</sic><corr>Himmlisch</corr></choice>ist’s wenn... и т.д., т. е. что мы любим пакость. Посмотрите, идет барыня покупать голландского полотна на 100 рублей. Она не отнесется легко к тому, как выбрать полотно, как сделать, чтоб ей не подсунули коленкору, или гнилого, такого, которое не выдержит одной стирки. Барыня не скажет — надо покупать такое, чтобы блестело, или такое, в котором бы не было бумаги и гнили. Она дознается, какие верные признаки добротного полотна, и тогда пойдет. Барыня не пойдет на 100 рублей покупать полотна, не зная того, в чем его доброта. Хозяин не пойдет купить муки, не зная, как узнать муку от отрубей; а в искусстве, которое окружает нас со всех сторон и которое мы покупаем и даром берем и сами делаем, мы не знаем, какое хорошее, какое гнусное. Надо разобраться. —</p>
          <p rend="left" id="bb49e466-72e0-451e-95e2-b248f30542e6">По существующим теориям мы не найдем признаков годности и негодности искусства. Существующая эстетика подведена под то, чтобы всё бесполезное считать искусством и предаваться всякой пакости, считая, что делаешь очень важное дело. Надо найти признак, по которому бы можно было знать, что хорошо, что дурно в искусстве, а если нельзя, то лучше уже бросить его, потому что лучше совсем не есть хлеба, чем есть хлеб с спорыньей, от которой наверное умрешь. Надо попытаться отобрать спорынью, а не молоть ее вместе с рожью, как это делали до сих пор эстетики. А то муку уже всю придется бросить. Дело это запутано давным давно; давным давно уже эстетика мелет в одну ядовитую муку рожь с спорыньей, и потому, чтобы разобраться в этом деле, надо забыть или хоть оставить на время приемы эстетики и начать рассуждать с самого начала. Забыть и оставить слова бесконечного в конечном, воплощение идеалов, изящные искусства и т. п. и начать рассуждать прямо о том, что есть, и поверяя то, что есть, тем, что было. Есть теперь то, что люди в числе своих дел, очевидно нужных для их жизни, как-то постройки жилищ, одежд, приобретения питания, занимаются еще тем, что кажется совершенно не нужным для их жизни. К таким делам принадлежат постройки храмов, украшения их, ваяние и живопись, драматические представления и музыкальное исполнение в них. Этакого рода бесполезные дела занимают у нас несомненно главное место в ряду бесполезных вещей; в других, в большей части, государствах то же (Китай, Индия).</p>
          <p rend="left" id="c0db7512-171a-4e21-b256-7de467102e88">Вслед за этим разрядом бесполезных дел идет разряд дел драматических и музыкальных представлений в театрах, цирках. Вслед за этим выставки — картины, потом ваяние — статуи; потом одежды, утварь, украшения волос, потом всякого рода игрушки для взрослых и детей.</p>
          <p rend="left" id="c55d4f91-f5d4-4e98-8888-92c6a9d0c7df"><pb n="430"/>По обычному определению эстетики — все это дело искусств, и черты между тем, что в этих искусствах важно и не важно, по определению эстетиков нет. По общественному же мнению есть черта, отделяющая важное от неважного.<note n="n477"><div type="section" xml:id="n477"><p rend="left" id="73526efe-fac5-4787-af0b-b4bc85737d86">но делений этих — два. Одно старое, другое новое. Деления эти не совпадают и отличаются одно от другого тем, что старое</p></div></note>Деление это очень определенно.<note n="n478"><div type="section" xml:id="n478"><p rend="left" id="f8e9bbce-b3ca-4679-ad71-309a052056cb">а новое деление очень шатко и совершенно произвольно.</p></div></note>По этому делению всё, что служит к богослужению, т. е. к выражению высшего смысла жизни, всё то важно из бесполезных дел.<note n="n479"><div type="section" xml:id="n479"><p rend="left" id="dc34d9d5-4bbc-4104-bd35-da4822852d4c">По новому же делению важно всё то, что служит к развитию. Новое деление неопределенно и собственно не есть деление и потому подлежало и подлежит бесчисленным спорам.</p></div></note></p>
          <p rend="left" id="d051bed4-087c-48ee-a3ca-1209376ab2ce">Таково деление, существующее теперь в большинстве людей (Китай, Индия) и существовавшее всегда (Египет, греки, Китай, Индия, вся Европа до конца прошлого столетия, по стремлениям и теперь de facto). По этому делению всё из бесполезных дел, что относится к богослужению, всё важно, все остальные бесполезные дела — пустяки.</p>
          <p rend="left" id="8dde2242-ccad-4253-9f7c-2be4201b30a9">Такой взгляд на искусство у нас имеет огромное большинство народа. Правда, что большинство это необразованное, но оно имеет преимущество большинства и еще то, что деление его между важным и неважным искусством очень ясно и определенно. По этому делению: писание священное, жития святых, легенды, пословицы, былины — важное искусство; поэзия — романы, сказки, повести, стишки, песни — пустое; храмы, часовни — важные дела искусства; архитектура — дома, беседки — пустое. Изваяния, иконы, картины божественные — важное, остальное — пустяки. Напевы и декламация духовных писаний — важное; песни, хороводы, игры светские на балалайках, фортепьяно, скрипках — пустяки. Служение церковное, ходы торжественные — важное; театральные представления — пустяки. — Так смотрит необразованное большинство людей на искусство.</p>
          <p rend="left" id="e20b8f30-9f8e-42b9-addc-84199467dc77">С образованным же меньшинством случилось совершенно обратное. Мы видим искусство во всем, только но в богослужении. У нас богослужение как бы отделено совершенно от искусства. Из образованных людей никому в голову но приходит, что в церквах проявляются все стороны искусства и что только все эти стороны необходимы. Признается, что это хотя и искусство, но что-то низшее. Только еще ученые архитекторы серьезно занимаются постройкой храмов, да и то весьма неохотно и не искренно. Новая поэзия не имеет никакого приложения к богослужению. Ваяние так же, как архитектура, против воли, из-за корыстных целей служит богослужению; живопись — также; музыка — также. Драматическое искусство и вовсе не имеет приложения к богослужению. Образованные люди, большинство из образованных, смотрят на искусство так, что оно не только не имеет ничего общего с богослужением, но даже<pb n="431"/>враждебно ему (картины Ге и Христос Антокольского). Искусство образованных людей представляется деятельностью такою, которая была когда-то заключена в эти рамки богослужения и вырвалась из них, как бутылка кислых щей, которая вся ушла, и находится везде, только не в богослужении. Ни один художник, уважающий себя, не станет писать в наше время икон, кондаков и напевов на стихи церковные. Искусство образованных людей вне богослужения. Хорошо ли это, дурно, пусть решает каждый по своему взгляду на жизнь, но это так. Не хорошо тут только то, что эти кислые щи, вырвавшись из бутылки, разлились повсюду, смешались с пылью и всякими остатками обеда, и нельзя уж найти кислых щей, не знаешь, что кислые щи, что вонючая бурда.</p>
          <p rend="left" id="8f3454ae-c452-4bb3-8b5c-3e4b10c0e892">Деление этого вырвавшегося из рамок искусства со всякою похотью дошло до того, что читаемый всею образованной Европой, член академии французский учитель всего образованного мира Ренан в своей последней книге<choice original_editorial_correction="М[арк]"><sic>М</sic><corr>Марк</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[врелий]"><sic>А</sic><corr>Аврелий</corr></choice>почти что без всякого повода, только чтобы показать свое высокое понимание искусства, высказывает самым серьезным образом следующие мысли....... Р. М. А. 554,5..... Чего же еще. Легкомысленные люди считают занятие тряпками пустяками. Украшать женщину есть дело искусства, и еще высшего искусства, grand art.</p>
          <p rend="left" id="2c607045-6d49-4de8-b779-59d97fef1f7f">Ведь если так, то мы не лучше дикарей. Навесить на себя перья, скальпы и щеголять. Всё, чему мы учились, хоть 1800 лет от Христа, всё надо бросить, потому что это не сходится с теорией grand art. — Ведь это ужасное положение. По теории Ренана и не Ренана — он только как enfant terrible во всей безобразной наготе сказал то, во что верят все — по этой теории, что весело, приятно, то и хорошо. И служить тому, что весело и приятно, т. е. похоти, есть важнейшее дело человечества.</p>
          <p rend="left" id="cdf303aa-801a-42dd-a5e2-4a09da4f1b9e">Ведь это ужасное учение. Надо решить, верно ли оно?</p>
          <p rend="left" id="208bab1e-7324-446a-b0e8-25d0b8523e8d">Я хочу писать просто, понятно для всех и потому,<choice original_editorial_correction="что[бы]"><sic>что</sic><corr>чтобы</corr></choice>решить, верно ли это учение, не буду вдаваться ни в метафизические рассуждения, хотя, чтобы показать, что тут софизм самый простой, подменивающий под понятие хорошего понятия прекрасного и обратно, не буду вдаваться в исторические рассуждения, чтобы показать, как вследствие того, что форма богослужения обветшала и не развивалась соответственно развитию понятий, искусство, служившее настоящему делу, освободилось от всякого определения и стало блуждать,<choice><reg>отыскивая</reg><orig>отъискивая</orig></choice>себе содержание вне богослужения. Я, чтобы решить вопрос, обращусь к тому положению, какое есть, и прямо к совести каждого человека, устранив при этом его личные похоти.</p>
          <p rend="left" id="d7477141-ec20-4e9d-ac98-ec18c441d53f">Для того, чтобы узнать, что человек, не как известный характер, воспитанный в известных условиях, считает дурным и хорошим вообще, надо спросить человека не то, что он считает для себя хорошим, а что он считает хорошим для человека, которого<pb n="432"/>он истинно любит. И вот этот-то вопрос относительно искусства я обращаю ко всем тем, которые любят кого нибудь молодого. Я говорю: есть вот искусство grand art, умеющее делать женщинам волосы очень хорошо, так, что женщины становятся соблазнительны, умеющее представлять балеты, живые картины, писать Нана, купальщиц, оперетки и т. п. Желаете вы, чтобы ваш сын воспитывался под влиянием этого искусства? И я знаю, что всякий, у кого есть любимое молодое существо, и кто искренно представляет себе влияния эти на сына, всякий скажет — нет, нет и нет. Хорошо. Но если это искусство так строщено со всем остальным искусством, то не устранить ли вашего сына совсем от всякого искусства? — И опять всякий, у кого есть<choice original_editorial_correction="люб[имый]"><sic>люб</sic><corr>любимый</corr></choice><choice original_editorial_correction="с[ын]"><sic>с</sic><corr>сын</corr></choice>, вообразит себе отсутствие искусства и скажет решительно нет. Как же быть? Надо взять хорошее и оставить дурное. Что хорошее? Хорошее то, что учит, помогая жить хорошо. А что учит, помогая жить хорошо? А что помогает жить хорошо? Знать, что хорошо, что дурно, чтобы выбирать хорошее и избегать дурного. Знать, что огонь зжет,<note n="n480"><div type="section" xml:id="n480"><head><ref target="#backn480">480</ref></head><p rend="left" id="1f2a690f-3542-4f70-9889-c8b74c2f120b"><hi rend="italic">Так в подлиннике.</hi></p></div></note>что сверху падать...<note n="n481"><div type="section" xml:id="n481"><head><ref target="#backn481">481</ref></head><p rend="left" id="fade3dff-2115-4499-9d00-4886c1b51bc7"><hi rend="italic">Низ листа (в середине) оторван. Повреждены 4 строки текста</hi>.</p></div></note>и т. п. Этим простым<choice original_editorial_correction="вещес[твом]"><sic>вещес</sic><corr>веществом</corr></choice>...<note n="n482"><div type="section" xml:id="n482"><head><ref target="#backn482">482</ref></head><p rend="left" id="d3e774cb-b5c4-4f37-8050-4b57e2bf6d93"><hi rend="italic">Низ листа (в середине) оторван. Повреждены 4 строки текста</hi>.</p></div></note>огонь всегда зжет, падение всегда...<note n="n483"><div type="section" xml:id="n483"><head><ref target="#backn483">483</ref></head><p rend="left" id="b2343cb5-c55b-400a-ae56-f16ec699b8d6"><hi rend="italic">Низ листа (в середине) оторван. Повреждены 4 строки текста</hi>.</p></div></note><hi rend="sup"/>ми в жизни явления усложн...<note n="n484"><div type="section" xml:id="n484"><head><ref target="#backn484">484</ref></head><p rend="left" id="fd44c36c-ebca-41bd-b865-2136fe6c863d"><hi rend="italic">Низ листа (в середине) оторван. Повреждены 4 строки текста</hi>.</p></div></note>указать, что...<note n="n485"><div type="section" xml:id="n485"><head><ref target="#backn485">485</ref></head><p rend="left" id="7a32dc3b-ed0e-4eb8-943a-b2bef4796331"><hi rend="italic">Низ листа (в середине) оторван. Повреждены 4 строки текста</hi>.</p></div></note>о.</p>
          <p rend="left" id="97249981-e6d6-4f90-97c6-0978b6374e27">Для взрослого человека нити хорошего так переплетены с дурным, что нет возможности разобрать их, и человек совершенно не мог бы разобрать их, если б было забыто всё, что испытало до него человечество. Но вопрос о том, как лучше прожить — единственный, присущий всему человечеству, и всякий человек только этому и учился, учился узнавать, что хорошо, что дурно, учился и передавал примером, словами, образами людям. И вот эту-то трудную науку и передают друг другу люди. И это-то одно важно в бесполезных матерьяльно вещах.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 left left">* № 3 (рук. № 4).</head>
          <p rend="left" id="31ff762c-57ac-440a-a793-08164a64a08f">Для того, чтобы высказать свой особенный взгляд на то, что называется искусством, необходимо бы было формулировать существующие все или признаваемый взгляд на искусство. Но это-то и очень трудно сделать.</p>
          <p rend="left" id="a1973ecf-b35b-4b02-9b1d-ffb3c3a812af">Теоретически существует один сознательно и бессознательно tacitu consensu,<note n="n486"><div type="section" xml:id="n486"><head><ref target="#backn486">486</ref></head><p rend="left" id="e614808d-2d8c-4536-94c2-f382f4d81031">[молчаливое соглашение,]</p></div></note>признаваемый всеми взгляд на искусство. Он состоит в следующем: искусство есть проявление одной из сторон сущности человеческого духа — красоты.</p>
          <p rend="left" id="5b7a1bd0-4416-42ee-9ef0-7f7e5b91904c">Троица состоит из истины, добра и красоты. Искусство есть выражение бесконечного в конечном, есть воплощение идеалов в образы и т. д. и т. д.</p>
          <p rend="left" id="1466042c-fa97-4c9d-b388-7ed4ca0db376"><pb n="433"/>Всё это очень прекрасно и возвышенно, но, к сожалению, очень широко и неопределенно, и потому под сенью этого определения развились и развивались и развиваются взгляды на искусство, исключающие друг друга. К сожалению, определение это так широко захватывает в свою область всё, что делают люди, для того чтобы доставлять себе удовольствие, и что эстетик, который утверждает, что Рафаэль есть верх искусства, а Месонье — извращение его, утверждает это не на основании определения искусства, а только на основании своего вкуса и чувства; и точно так же, тот эстетик, который отрицает Рафаэля, а признает Месонье, делает это тоже не на основании определения. Определение включает и то, и другое — всё то, что кому-нибудь нравится. Красота есть то, что нравится. То, что нравится, есть красота.</p>
          <p rend="left" id="3dd57b4d-8d04-4ac2-affc-ba6080f7cb2d">Одними Явление Христа народу считается верхом искусства, другими голые купальщицы считаются верхом искусства, третьими — изображение лунной ночи, четвертыми —изображение пьяных попов. Купидоны, амуры, Венеры на потолках и на блюдах, красивые подсвечники, шкапы, кресла — всё будет искусство. И поварское мастерство признается искусством; и волосы завивать и платья шить — всё будет искусство. И будет совершенно прав цирюльник, называя себя художником. И ни один эстетик по своему определению не покажет черту разделения между искусством и украшением жизни, удовлетворением похоти внешних чувств — зрения, осязания, вкуса, обоняния, слуха.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 left left">* № 4 (рук. № 4).</head>
          <p rend="left" id="9cb180cf-b5d1-427d-b9e3-958cc33aa247">Если допустить всех знатоков искусства уничтожать все те произведения искусства, которые они считают ложными, то я убежден, что не останется ни одного произведения искусства. Если же признать искусством всё то, что признают искусством знатоки искусства, то в область искусства войдет всё то, что только нравится людям.</p>
          <lb/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
