<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v37_008_014_Proezzhij_i_krestjanin">Проезжий и крестьянин. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Проезжий и крестьянин</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Проезжий и крестьянин</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 37</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1956</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">37</biblScope>
            <biblScope unit="page">8-14</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="drama">
            <catDesc>драматургия</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1909</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="drama"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000009001003">
        <p id="d4c1bcfd-5ec5-4fc3-bca2-6988f26d4f2d">
          <pb n="8"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center">** ПРОЕЗЖИЙ И КРЕСТЬЯНИН</head>
        <p rend="left" id="dffab404-796a-4d3c-beaa-3db8eaa3efd1">В крестьянской избе.<hi rend="Razradka">Старик</hi><hi rend="Razradka">проезжий</hi>сидит на коннике и читает книгу.<hi rend="Razradka">Хозяин</hi>, вернувшись с работы, садится за ужин и предлагает проезжему. Проезжий отказывается. Хозяин ужинает. Отужинав, встает, молится и подсаживается к старику.</p>
        <p rend="left" id="8a286988-8d2e-4edb-81da-fcc6df830921"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. По какому, значит, случаю?..</p>
        <p rend="left" id="4b5fb82e-36ed-4123-8b37-40040da3ff2d"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi><hi rend="italic">(снимает очки, кладет книгу).</hi>Поезда нет, только завтра пойдет. На станции тесно. Попросился у бабы у твоей переночевать. Она и пустила.</p>
        <p rend="left" id="514d16ff-34cd-4db2-9e7d-e116c661eb23"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Что ж, ничего, ночуй.</p>
        <p rend="left" id="dec8f6bc-202f-4639-a545-4869aa30351a"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Спасибо. Ну, что ж, как по теперешнему времени живете?</p>
        <p rend="left" id="5d253113-125f-4c6f-82e9-719a9ae67681"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Какая наша жизнь? Самая плохая!</p>
        <p rend="left" id="b81d3c43-722a-4381-8027-170124c5dceb"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Что ж так?</p>
        <p rend="left" id="d93b944e-f33f-4056-ac4b-9ee6b108ab64"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. А оттого так, что жить не при чем. Такая наша жизнь, что надо бы хуже, да некуда! Вот у меня девять душ, все есть хотят, а убрал шесть мер, вот и живи тут. Поневоле в люди пойдешь. А пойдешь наниматься, цены сбиты. Что хотят богатые, то с нами и делают. Народа размножилось, земли не прибавилось, а подати, знай, прибавляют. Тут и аренда, и земские, и поземельные, и мосты, и страховка, и десятскому, и продовольственные — всех не перечтешь, и попы, и бары. Все на нас ездят, только ленивый на нас не ездит.</p>
        <p rend="left" id="a73399bc-3f05-4eeb-b628-ffb422fe7458"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А я думал, что мужички нынче хорошо жить стали.</p>
        <p rend="left" id="7caca190-a0af-4c08-abb6-45db632a247d"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Так-то хорошо жить стали, что по дням не емши сидят.</p>
        <p rend="left" id="238afd6f-7a1a-4faf-9d84-c64420d6b14e"><pb n="9"/><hi rend="Razradka npdelimiter">Проезжий</hi>. Я потому думал, что очень уж деньгами швырять стали.</p>
        <p rend="left" id="f948c5c9-d8d3-4fe4-ab96-0f0caa9e0ce4"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Какими деньгами швырять стали? Чудно ты говорить. Люди с голоду помирают, а он говорит: деньгами швыряются.</p>
        <p rend="left" id="37c3ec21-fba2-4b75-8bb6-32082049ef98"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А как же, по газетам видать, что в прошлом году на 700 миллионов, — а миллион ведь это тысяча тысяч рублей, — так на 700 миллионов вина мужички выпили.</p>
        <p rend="left" id="edd24c7b-a884-4def-b18a-249b2b6dedf1"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Да разве мы одни пьем? Погляди-ка, как ее попы окалызывают, за первый сорт. А бары-то тоже спуску не дают.</p>
        <p rend="left" id="80689c62-e75f-4b06-b828-b2f2b22e0c14"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Всё это малая часть, большая часть на мужиков приходится.</p>
        <p rend="left" id="6ccac8c8-e60b-455e-a59f-788553c4c8dc"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Так что же, и пить уже ее не надо?</p>
        <p rend="left" id="0455bead-230c-4c36-8235-4ab1b82b854b"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Нет, я к тому, что если на вино в год дуром 700 миллионов швыряют, так, значит, еще не так плохо живут. Шутка ли — 700 миллионов — и не выговорить.</p>
        <p rend="left" id="27d6e780-54de-44b3-bce0-fd937dc70752"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Да как же без ней-то? Ведь не нами заведено, не нами и кончится; и престол, и свадьбы, и поминки, и магарычи: хочешь не хочешь — нельзя без ней. Заведено.</p>
        <p rend="left" id="5998ca23-95c7-4dd9-80a5-72a085aa290e"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Есть же люди, что не пьют. А живут же. Хорошего ведь в ней мало.</p>
        <p rend="left" id="c269015a-6786-4e32-b1cf-ae7fb5a4ee23"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Чего хорошего, акромя плохого!</p>
        <p rend="left" id="20a39329-0804-4cde-a6fb-beb04cc6d843"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Так и не надо бы пить ее.</p>
        <p rend="left" id="00364bf7-d380-4954-b0ce-224e75febf1e">Кре<hi rend="Razradka">с</hi>тьянин. Да пей, не пей, всё равно жить не при чем. Земли нет. Была бы земля, всё бы жить можно, а то нет ее.</p>
        <p rend="left" id="ccaf742a-43ad-4eaa-8250-71cfdd6022c7"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Как нет ее? Мало ли ее? Куда ни погляди, везде земля.</p>
        <p rend="left" id="a299faaf-2216-43c3-a8ad-ac3e9b79f378"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Земля-то земля, да не наша! Близок локоть, да не укусишь!</p>
        <p rend="left" id="228f0909-2eae-4a89-a8f4-a6724577b2fa"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Не ваша? Чья же она?</p>
        <p rend="left" id="23f05e78-2120-4954-b138-431d08ebbbc0"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Чья? Известно чья. Вот он, толстопузый черт, захватил 1700 десятин, сам один, и всё ему мало, а мы уже и кур перестаем держать — выпустить некуда. Впору и скотину переводить. Кормов нету. А зайдет на его поле теленок али лошадь — штрах, продавай последнее, ему отдавай.</p>
        <p rend="left" id="ca8147c8-d93b-430f-b410-1dd2cd630eda"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Да на что же ему земли-то столько?</p>
        <p rend="left" id="c8a446d9-c65b-4dfc-99a1-c207fb04a2e1"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. На что ему земля? Известно на что: сеет, убирает, продает, денежки в банку кладет.</p>
        <p rend="left" id="86b7d4c1-bf5b-4900-95e2-01a2f3019449"><pb n="10"/><hi rend="Razradka npdelimiter">Проезжий</hi>. Да где же ему такую Палестину вспахать да убрать?</p>
        <p rend="left" id="50d264b4-deb9-4ecf-bb9e-8dc20e1f13f9"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Точно ты махонький. На то у него деньги, наймет рабочих, они и пашут и убирают.</p>
        <p rend="left" id="ca6cd9ec-54cb-4045-b95c-77c0f912434b"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Рабочие-то, я чай, тоже из ваших?</p>
        <p rend="left" id="4f0f4431-da74-4a5a-bbe8-12bc3670c392"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Которые наши, которые чужие.</p>
        <p rend="left" id="53dd2518-0b54-45a4-b9ec-c4649bdef630"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Да ведь всё же из крестьян?</p>
        <p rend="left" id="5a94c9c5-aaae-47ad-a3ee-ce134cee46cf"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Известно, из нашего же брата. Кто же, акромя мужика, работает? Известно, мужики же.</p>
        <p rend="left" id="02c7e274-d3b5-48ed-b934-84b54e5753b0"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А кабы не шли к нему мужики на работу...</p>
        <p rend="left" id="504da205-7cbc-4ffe-9292-13836869d56a"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ходи не ходи, всё равно не даст. Будет пустовать земля, а дать — не даст. Собака на сене, сама не ест, другим не дает.</p>
        <p rend="left" id="391c0e65-f973-4011-bda2-f13d563d3d50"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Да как же он свою землю убережет? Ведь, я чай, верст на пять? Где же ему поспеть укараулить?</p>
        <p rend="left" id="9ad2f72d-a24c-4bfe-8c1d-c5702db4774e"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Чудно ты говоришь. Он на боку лежит, брюхо отращивает, на то у него сторожа.</p>
        <p rend="left" id="c67c8f16-f7e8-4ae7-af7b-93af81a94169"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А сторожа-то, гляди, опять из ваших?</p>
        <p rend="left" id="97b60ced-fe8b-4d30-9701-b626e3fa8a5a"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. А то из каких же, известно из наших же.</p>
        <p rend="left" id="e4606a75-241b-412c-b8fe-a14c03500595"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Значит, мужики сами для господ землю обрабатывают, да еще сами ее от себя караулят?</p>
        <p rend="left" id="6404c278-d5e4-4449-9ef0-bb1795fa4aaa"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Как же быть-то?</p>
        <p rend="left" id="1e393bfd-14c9-4274-b0c7-e514d9021eff"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А так и быть, что не ходить к нему на работу, да и в сторожа не наниматься, тогда бы земля вольная была. Земля божья и люди божьи, паши, сей, убирай, кому нужно.</p>
        <p rend="left" id="3b135867-7d21-4e31-a64f-2ba240430b77"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Забастовку, значит? На это, брат, у них солдаты есть. Пришлют солдат — раз, два, пали — кого расстреляют, а кого заберут. С солдатами разговор короткий.</p>
        <p rend="left" id="551d4d65-6e9e-4a7a-a069-bf0ae470e42c"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Да ведь солдаты тоже из ваших? Зачем же они своих стрелять будут?</p>
        <p rend="left" id="ce0fc315-2038-4908-b0aa-7f5bd36785ab"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. А то как же, на то присяга.</p>
        <p rend="left" id="591f7432-6e05-4c9b-82c9-07293d0c5f54"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Присяга? Это что же присяга?</p>
        <p rend="left" id="020d5a2a-222c-4b1b-9ad1-1321f68f8726"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Аль ты не русский? Присяга — одно слово присяга.</p>
        <p rend="left" id="498a2ff3-3435-4e92-af80-58e5b70ef2a0"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Клянутся, значит?</p>
        <p rend="left" id="aad469b8-4716-4f39-9270-132355057700"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. А то как же? На кресте, евангелии присягают за престол-отечество живот положить должен.</p>
        <p rend="left" id="1afd7a92-4ab6-48c6-98df-8aa53fed4b30"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А на мой разум, не надо бы этого делать.</p>
        <p rend="left" id="6534cf40-5bc5-44c2-bc64-448cb2231be0"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Чего не надо бы?</p>
        <p rend="left" id="3f46a214-f962-4a60-ae80-89818020089d"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Присягать не надо.</p>
        <p rend="left" id="6d23c1c9-8c45-425d-abfc-d4105d08832e"><pb n="11"/><hi rend="Razradka npdelimiter">Крестьянин</hi>. Как же не надо, когда в законе положено?</p>
        <p rend="left" id="6398fe48-594f-4c11-b2c4-f5073823363f"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Нет, в законе нет этого. В законе Христовом прямо запрещено: не клянись, говорит, вовсе.</p>
        <p rend="left" id="51b26263-3d5e-4d72-89b8-7031cd7e1429"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну? Как же попы-то?</p>
        <p rend="left" id="3b841307-e1b7-44b7-af4d-27600c0f96ac"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi><hi rend="italic">(берет книгу, раскрывает, ищет и читает:)</hi>«Вам сказано: держи клятвы, а<hi rend="italic">я говорю</hi>—<hi rend="italic">не клянись вовсе.</hi>Но да будет слово ваше «да, да», «нет, нет», а что сверх этого, то от лукавого» (Мф. гл. V, ст. 33, 38). Значит, по Христову закону нельзя клясться.</p>
        <p rend="left" id="1df8764f-9303-47ed-96ba-e106bee22efd"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. А не будут присягать, и солдат не будет.</p>
        <p rend="left" id="b7d0317d-1edd-4033-99dc-a04dc3bbfabd"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А на что же их, солдат-то?</p>
        <p rend="left" id="ef63573a-6704-4fb1-89af-ebd9e1795160"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Как на что? А как если на нашего царя да чужие цари пойдут, как же тогда?</p>
        <p rend="left" id="f7f2a230-ccc0-447a-aae5-4bb35004a5da"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Сами цари ссорятся, сами пускай и разбираются.</p>
        <p rend="left" id="621fb693-66a0-44de-be5e-bc5e587592e3"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну! Да как же так?</p>
        <p rend="left" id="9bd932aa-6d75-4cc9-87fe-dca291670de8"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А так, что кто в бога верит, тот, что ему ни говори, убивать людей не станет.</p>
        <p rend="left" id="c09cf5a3-809a-44b7-b05d-32f64a7f70dd"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Почему же поп в церкви указ читал, что война объявилась, чтоб запасные собирались?</p>
        <p rend="left" id="e8deb1be-6c4d-44fd-af8d-17c17d24b899"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Про это не знаю, а знаю, что в заповедях — в 6-й прямо сказано: не убий. Запрещено, значит, человеку человека убивать.</p>
        <p rend="left" id="dfc8095e-0dd7-461b-8bad-898446e5fa05"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Это, значит, дома. А на войне-то как же без этого? Враги, значит.</p>
        <p rend="left" id="ffb6a503-6515-4d8d-8f4e-3ff9db969d3e"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. По Христову евангелию врагов нету, всех любить велено.<hi rend="italic">(Раскрывает евангелие и ищет.)</hi></p>
        <p rend="left" id="d85bb6e5-e707-4808-8be8-7fe5693ef5ad"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну-ка, почитай!</p>
        <p rend="left" id="2a3c4ecc-de85-45a7-be61-8ff1f59b9afc"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi><hi rend="italic">(читает).</hi>«Вы слышали, что сказано древним: не убивай; кто же убьет, подлежит суду. А я говорю вам, что всякий гневающийся на брата подлежит суду». Еще сказано: «Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего. А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас» (Мф. гл. V, ст. 43, 44).</p>
        <p rend="center" id="39f1b1a8-baed-4c46-9804-0ea0748fd5b3">
          <hi rend="italic">(Продолжительное молчание. )</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="510294f5-ca1c-49bc-9d5d-d9d251d98a33"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну, а подати как же? Тоже не отдавать?</p>
        <p rend="left" id="e79de7a3-6ec6-491f-a3b4-672e1d59b211"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Уж это как сам знаешь. Если у тебя самого дети голодные, так известное дело, прежде своих накормить.</p>
        <p rend="left" id="57f34272-b7a3-489b-92ea-0ecf18583f93"><pb n="12"/><hi rend="Razradka npdelimiter">Крестьянин</hi>. Так, значит, вовсе и солдат не надо?</p>
        <p rend="left" id="c9122446-77d6-4adf-b093-d674870b4f08"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А на кой их ляд? Миллионы да миллионы с вас же собирают, шутка ли прокормить да одеть ораву такую. Близу миллионов дармоедов этих, а польза от них только та, что вам же земли не дают да вас же стрелять будут.</p>
        <p rend="left" id="96dd2faf-6076-4ea4-823e-3c31c1cd4922"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi><hi rend="italic">(вздыхает и качает головой).</hi>Так-то так. Да кабы все сразу. А то упрись один или два, застрелят или в Сибирь сошлют, только и толков будет.</p>
        <p rend="left" id="5ee92eee-9ec9-449e-bb16-2d66b2fc43ca"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А есть люди и теперь, и молодые ребята, поодиночке, а стоят за божий закон, в солдаты не идут: не могу, мол, по Христову закону быть убийцей. Делайте, что хотите, а ружья в руки не возьму.</p>
        <p rend="left" id="ddeb306a-bf55-4d7a-bd28-08eadfa92680"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну и что же?</p>
        <p rend="left" id="13be94ce-fd23-4f89-b179-e3d11fa1522b"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Сажают в арестантские — сидят там, сердешные, по три, по четыре года. А сказывают, там хорошо им, потому начальство тоже люди, уважают их. А других и вовсе отпускают — говорят: не годится, слаб здоровьем. А он косая сажень в плечах, а не годится, потому — боятся принять такого, он другим расскажет, что солдатство против закона божеского. И отпускают.</p>
        <p rend="left" id="bb428efc-c079-4592-8019-f2f40cb3fdee"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну?</p>
        <p rend="left" id="207aa7a4-40e8-4919-b198-119fa4bff109"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Бывает, что отпускают, а бывает, что и помирают там. Да и в солдатах помирают, да еще калечат — кто без ноги, без руки...</p>
        <p rend="left" id="e88a2556-6828-4d4e-be78-bc60c4132b61"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Ну и прокурат же ты малый. Хорошо бы так, да не выйдет так дело.</p>
        <p rend="left" id="a5a4dbb1-25c2-4642-a96f-1047a0310209"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Отчего не выйдет?</p>
        <p rend="left" id="6813fb82-751e-4291-9cf4-84155b916a1a"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. А оттого...</p>
        <p rend="left" id="d4dae921-e9b8-464f-bdb9-ce113fe3a4bc"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. От чего от того?</p>
        <p rend="left" id="17236128-49e2-4121-992c-e32df633b63d"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Оттого, что начальству власть дадена.</p>
        <p rend="left" id="a6fc0f2c-20d8-4a0f-9ffa-eb1cab8c4166"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Да ведь власть-то у начальства только оттого, что вы его слухаете. А не слушайте начальства, и не будет и власти.</p>
        <p rend="left" id="af7cae43-53f2-4857-9531-1d07332d5d89"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi><hi rend="italic">(качает головой).</hi>И чудно ты говоришь. Как же без начальства? Без начальства никак невозможно.</p>
        <p rend="left" id="cb19f101-f594-4b47-9646-cd0afeb15c0c"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Известно дело, невозможно. Да только кого ты начальством считать будешь: исправника али бога? Кого хочешь слушать: исправника или бога?</p>
        <p rend="left" id="3e3c46a1-ea6b-4a5a-921a-24581468623c"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Да это что и говорить. Больше бога не будешь. Первое дело — по-божьи жить.</p>
        <p rend="left" id="18b163dd-e7ea-48f5-b37f-b9eac1ed4ec5"><pb n="13"/><hi rend="Razradka npdelimiter">Проезжий</hi>. А коли по-божьи жить, так бога и слушать надо, а не людей. А будешь по-божьи жить, не станешь с чужой земли людей сгонять, не станешь в десятских, старостах ходить, подати отбирать, не пойдешь в стражники, в урядники, а пуще всего в солдаты не пойдешь, не будешь обещаться людей убивать.</p>
        <p rend="left" id="9b20a853-20ee-4c6b-9d73-99ca05d8dc16"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Так как же попы долгогривые-то? Им видать, что не по закону, а что ж они не учат, как должно?</p>
        <p rend="left" id="e13fec7a-0bf2-4b72-9a01-bdfdc2b80642"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Об этом не знаю. Они свою линию ведут, а ты свою веди.</p>
        <p rend="left" id="4d272531-37de-49fb-b57e-fa7931c25b62"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. То-то долгогривые черти.</p>
        <p rend="left" id="320aad62-034f-4127-93e1-0bf551ce86e8"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Это напрасно: что других осуждать. Надо каждому самому об себе помнить.</p>
        <p rend="left" id="2ff5927b-6169-4e0c-954b-50225ba9abda"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Это как есть.</p>
        <p rend="left" id="c767e265-eb34-40e7-b1b6-f26da42ac7d3">
          <hi rend="italic">(Долгое молчание. Крестьянин покачивает головой и усмехается.)</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="dec22ffc-dc11-4331-ba26-4a660f31633c"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Это, значит, ты к тому, что если дружно взяться всем сразу, — напором, значит, — так и земля наша будет и податей не будет?</p>
        <p rend="left" id="67880109-2c2c-4ae2-89f2-0a7e9379d17a"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Нет, брат, не к тому я говорю. Не к тому я говорю, что по-божьи жить, так и земля наша будет и податей платить не станем, а к тому говорю, что жизнь наша плохая только оттого, что сами плохо живем. Жили бы по-божьи, и плохой жизни бы не было. О том, какая была бы наша жизнь, если бы по-божьи жили, — один бог знает, а только то верно, что плохой жизни не было бы. Сами пьем, ругаемся, деремся, судимся, завиствуем, ненавидим людей, закона божьего не принимаем, людей осуждаем: то толстопузые, то долгогривые, а помани нас денежками, мы готовы на всякую службу идти: и в сторожа, и в десятские, и в солдаты, и своего же брата разорять, душить и убивать готовы. Сами живем по-дьявольски, а на людей жалуемся.</p>
        <p rend="left" id="40e644ae-1bb7-4436-81f4-bd2b8cfe1eee"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Это верно. Да только трудно, уж как трудно! Другой раз и не стерпишь.</p>
        <p rend="left" id="6ced3265-7ece-44ce-980e-6ad26a520486"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. А для души терпеть надо.</p>
        <p rend="left" id="131781ef-341d-47a2-a44c-5ecc6fd24e27"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Это как есть! Оттого и плохо живем, что про бога забываем.</p>
        <p rend="left" id="1243ddbc-dbef-46c6-91b6-74e23c858f56"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. То-то и дело. Оттого и жизнь плохая. А то глядишь, забастовщики говорят: дай вот этих да вот этих господ да богачей толстопузых перебьем, — всё от них, — и жизнь<pb n="14"/>наша хорошая будет. И били и бьют, а пользы всё нет никакой. Тоже и начальство: дай только, говорит, сроку, перевешаем да переморим по тюрьмам тысячу, другую народа, устроится жизнь хорошая. А глядишь, жизнь только всё хужеет.</p>
        <p rend="left" id="d8ada719-a132-4bb2-bcfe-06d462deb86e"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi>. Да это как есть. Разве можно не судом, надо по закону.</p>
        <p rend="left" id="4faf7e23-ff43-4658-9682-c223f221e9eb"><hi rend="Razradka">Проезжий</hi>. Вот то-то и дело. Одно из двух: либо богу служи, либо дьяволу. Хочешь дьяволу — пьянствуй, ругайся, дерись, ненавиствуй, корыстовайся, не божьего закона слушайся, а людского, — и жизнь будет плохая; а хочешь служить богу, — его одного слухай: не то, что грабить или убивать, а никого не осуждай, не ненавиствуй, не влипай в худые дела, и не будет плохой жизни.</p>
        <p rend="left" id="c4906cca-1897-4112-bfbe-9d58ae535ecc"><hi rend="Razradka">Крестьянин</hi><hi rend="italic">(вздыхает).</hi>Хорошо ты, старичок, сказываешь, дюже хорошо, только мы мало слухаем. Ох, кабы побольше так наставляли нас, другое бы было. А то придут из города, тоже свое болтают, как дела исправить, болтают хлестко, а слушать нечего. Спасибо, старичок. Речи твои хорошие.</p>
        <p rend="left" id="8f6d582d-36fc-40cd-a9f0-0bc4c01c2c05">Где же ложиться будешь? На печке, что ль? Баба подстелет.</p>
        <p rend="right" id="b006ace9-cc88-41c4-968b-6b0635cfd566">Л. Толстой.</p>
        <p rend="left" id="e270cea0-7a06-4973-af81-50ab440ec6ae">12-го октября 1909 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
