<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_219_273_Izbrannye_mysli_Labrjujera">Избранные мысли Лабрюйера. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Избранные мысли Лабрюйера</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Избранные мысли Лабрюйера</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1956</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40</biblScope>
            <biblScope unit="page">219-273</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1907</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000005006">
        <p id="5fd57b77-8a6c-4e17-8a16-355ef8bacfcc">
          <pb n="219"/>
        </p>
        <head rend="center">ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАБРЮЙЕРА</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001">
        <head rend="center">
          <hi rend="italic">ОТДЕЛ ПЕРВЫЙ</hi>
        </head>
        <div>
          <p rend="center" id="ac1452c5-0537-4aa9-ae0f-8f0941cd2cd7">
            <hi rend="italic">
              <choice original_editorial_correction="[Перевод Г. А. Русанова]">
                <sic/>
                <corr>Перевод Г. А. Русанова</corr>
              </choice>
            </hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001002">
        <head rend="center">I. О ПРОИЗВЕДЕНИЯХ УМА</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5fb279dd-045a-4501-abda-e76d07e2fb45">1</p>
        <p rend="petit left" id="73cb1238-c8e9-4265-a6ef-65d1af40c561">Нужно стараться только о том, чтобы мыслить и выражаться правильно, а не о том, чтобы склонять других к нашим вкусам и мнениям: это было бы слишком большим предприятием.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c9d62fb2-a5ab-4c47-9238-31bc8793b21f">2</p>
        <p rend="petit left" id="2a9038bb-630e-46c3-8ec5-fbf0e052f213">Чтобы написать книгу, необходимо быть мастером, как для того, чтобы сделать часы. Чтобы быть автором, недостаточно ума. Один чиновник благодаря своим достоинствам делал самую блестящую карьеру; в своем деле это был человек и проницательный и опытный, а вздумал он напечатать сочинение нравоучительного содержания, и книжка его оказалась в высшей степени смешною.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8bc1114b-925b-486e-bfb8-bf279accfc21">3</p>
        <p rend="petit left" id="7a3921f2-d60f-410b-afab-08fab405d25e">Не так легко составить себе имя превосходным произведением, как заставить ценить посредственное благодаря уже приобретенному имени.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cd7a98bc-4900-4633-9ad7-2854632bf21e">4</p>
        <p rend="petit left" id="650c5592-cd10-4d08-9741-d8887c666600">Иные поэты имеют слабость в драматических произведениях — к длинным рядам пышных стихов, кажущихся сильными, возвышенными и преисполненными необыкновенных чувств. Толпа слушает их с жадностью, вытаращив глаза и разинув рот, думает, что они нравятся ей, и чем меньше понимает, тем больше восхищается ими: ей некогда перевести дыхание, она едва поспевает выражать одобрение криком и аплодисментами.</p>
        <p rend="petit left" id="ba08ac54-6f3a-41a8-9304-56f9d7dbabe5"><pb n="220"/> Некогда, в моей первой молодости, я думал, что места эти ясны и вразумительны для исполнителей, для партера и амфитеатра, что авторы их понимают сами себя и что если я при всем моем внимании ничего не понимаю в их словах, то это моя вина: теперь я освободился от этого заблуждения.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d961de52-20f2-49f2-968f-76cb56821475">5</p>
        <p rend="petit left" id="f79804e2-0d53-47b3-b374-d25d96608387">В искусстве есть свой пункт совершенства, так же как в природе есть пункт доброкачественности или зрелости: кто чувствует и любит его, тот обладает совершенным вкусом, а кто не чувствует и предпочитает ему то, что дальше или ближе его, у того извращенный вкус. Есть, следовательно, хороший и дурной вкус, и спорить о вкусах можно.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="50c6df42-f70a-4b05-9dd3-5342f1d0497d">6</p>
        <p rend="petit left" id="343a7a5e-bf0c-4c70-9177-b41ed71d8094">У людей больше пыла, чем вкуса, или, лучше сказать, мало людей, у которых ум сопровождался бы верным вкусом и здравой критикой.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4397f13d-38ea-4952-9c1d-fcf311ae269e">7</p>
        <p rend="petit left" id="3edaff72-9076-4adf-a492-c1e08cad2a33">Жизнь героев обогатила историю, а история разукрасила деяния героев, так что я не знаю, кто кому больше обязан: историки ли великим людям, доставившим им такой благодарный материал, или великие люди своим историкам.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0266fb04-714c-45e5-88cf-85a7e5ea8f13">8</p>
        <p rend="petit left" id="7b32237d-67ff-4f2b-9d54-7f291db792d7">Набор эпитетов — плохая похвала: факты хвалят человека, а не манера их рассказывать.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5db68585-8a61-4a51-9bf1-900fc2006b4e">9</p>
        <p rend="petit left" id="199baa28-38e9-4a9f-a461-22450e1d9e86">Сколько веков протекло, прежде чем люди могли в науках и искусствах вернуться ко вкусу древних, снова обратиться к простоте и естественности!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7dc0092-a839-47e1-9898-d50f0d5b7db3">10</p>
        <p rend="petit left" id="a61db4bc-1f12-4ed5-a288-7f4c10276add">Между всеми различными выражениями, которыми можно передать ту или другую из наших мыслей, есть только одно хорошее. Не всегда находишь его, когда говоришь или пишешь, но несомненно, однакож, что оно существует, что всякое другое выражение слабо и не удовлетворяет умного человека, желающего быть понятым.</p>
        <p rend="petit left" id="48813a60-7c8d-4560-a886-070fef728767">Хороший и старательно пишущий автор часто испытывает, что выражение, которого он долго искал и которое нашел наконец, есть самое простое и естественное, которое, казалось бы, должно было представиться ему с самого начала и без всяких усилий.</p>
        <p rend="petit left" id="bca8b8a2-4d39-4a34-8d5b-02c4df8dad8e"><pb n="221"/> Пишущие по расположению духа принуждены перемарывать свои произведения: а так как расположение духа не всегда одинаково и зависит от случайностей, то они скоро охладевают к тем выражениям и терминам, которые им наиболее нравились.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="80140d6d-e150-47a9-9d0f-cef7565d4688">11</p>
        <p rend="petit left" id="eadf89f9-f0ed-47f8-b2fa-049e1f6b538d">Та же самая верность ума, которая помогает нам писать хорошие вещи, заставляет нас опасаться, что они еще недостаточно хороши, чтобы их читали.</p>
        <p rend="petit left" id="9c7f870e-73c1-427f-a73b-e9a66edc6d2c">Посредственный ум думает, что пишет превосходно; сильный ум думает, что пишет дельно.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a090e531-d9f1-465d-8863-18c3122cfb39">12</p>
        <p rend="petit left" id="1fd1e10f-faee-45c7-bd87-98fc8428dfef">Удовольствие критики лишает нас удовольствия быть живо тронутыми очень хорошими вещами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d2c6e56a-eec7-4a1b-863e-2c9d767725b2">13</p>
        <p rend="petit left" id="0a35636f-97e5-4ed5-b1e0-81103e131fc5">Как бы ни было совершенно произведение, оно всё растаяло бы от критики, если бы автор его захотел верить всем рецензентам, из которых каждый выкинул бы то место, которое ему наименее нравится.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="73d043ac-57e7-4b1b-b62a-dd04858535fa">14</p>
        <p rend="petit left" id="457be172-b75f-4224-a6df-029d41633dbd">Если чтение возвышает ваш дух, если оно внушает вам чувства благородные и мужественные, не ищите ничего иного для оценки произведения: оно хорошо и создано мастером.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c207a298-dfdd-4301-ac69-ec361bdbf1a9">15</p>
        <p rend="petit left" id="cb817f09-7491-4d18-bb5b-77c79efae488">Философ проводит жизнь в наблюдениях над людьми, употребляя свои способности на то, чтобы распознавать их порочные и смешные стороны. Если он дает тот или другой оборот своим мыслям, то он делает это не столько из авторского тщеславия, сколько для того, чтобы выразить найденную им истину с полной ясностью, которая необходима для произведения впечатления, согласного с его намерениями. Тем не менее некоторые читатели воображают, что они с лихвой вознаграждают его, если говорят важным тоном, что они прочли его книгу и что она умна. Философ возвращает им все их похвалы, которых и не искал своим трудом и своими бессонными ночами: намерения его гораздо выше: он трудится с более благородной целью, ищет у людей более важного и более редкого, успеха, чем похвалы их и награды, — он хочет сделать их лучшими.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e85958b6-9d74-4eb6-92fc-f97c2cce4be8">16</p>
        <p rend="petit left" id="5896b5f4-7b5c-4b72-a1e0-36ce8297e32e">Глупцы читают книгу и ничего не понимают; посредственные умы думают, что понимают ее вполне; большие умы иногда не всё понимают в ней: они находят темным то, что действительно таково, и ясным то, что в самом деле ясно; остряки же хотят найти темным и то, что не темно, не понять и того, что очень понятно.</p>
        <p rend="left" id="0be2b1ea-30ad-4caf-b062-990e1bb736b2">
          <pb n="222"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="dc2f3160-b434-4233-9a2d-9365b1478927">17</p>
        <p rend="petit left" id="d6eac9f7-40e0-4edc-98f5-2ba1cd2b4c00">Автор напрасно старается возбудить удивление своим произведением. Глупцы удивляются иногда, но ведь они — глупцы. Умные же люди носят в себе зародыши всех истин и всех чувств, и потому для них ничто не ново; они мало удивляются, они одобряют.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="252aeb8a-a98f-4e85-9574-1f05220d544b">18</p>
        <p rend="petit left" id="d31b6b7b-a641-4263-aa61-d7ab9752610b">Красноречие может проявляться и в разговоре и в писаниях всякого рода. Оно редко там, где его ищут, но иногда встречается там, где его не искали.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e4879524-3bfb-442f-903f-601d0e790ae7">19</p>
        <p rend="petit left" id="a8614c23-c1be-4839-903b-fa47a149e8fd">Слава или заслуга для некоторых людей — в том, чтобы хорошо писать, а для некоторых — в том, чтобы не писать вовсе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="974b2513-d499-4d56-bf95-a8fc43d7a2dd">20</p>
        <p rend="petit left" id="5f99e9b9-cdeb-4767-86b3-f3daf8885294">Бывают люди исключительно одаренные, с умом столь же обширным, как и то искусство или наука, которым они посвящают себя. Благодаря гению и способности открывать новое они с избытком возвращают науке то, что получают от нее и ее начал. Они выходят за традиционные пределы, искусства, чтобы возвысить его, и уклоняются от правил, если эти правила не ведут их к великому и высокому. Они идут одни, без компании, но поднимаются очень высоко и проникают очень далеко, всегда твердые и уверенные, вследствие успеха, в выгодах, которые извлекаются порой из неподчинения правилам. Умы, покорные правилам, покойные, умеренные, не только не достигают их высоты, не восхищаются ими, но и не понимают их вовсе, а тем более не имеют желания подражать им: они остаются спокойными в своей сфере и доходят до известного пункта, составляющего предел их способностей и сведений; дальше они не идут, потому что ничего не видят дальше. Они могут самое большее быть первыми во втором разряде и отличаться в посредственном.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2ac8ba33-3a05-4c83-8e01-f66f501c4491">21</p>
        <p rend="petit left" id="bb1d7f4b-5ca9-4b1e-8376-022c95513b4b">Есть умы, если можно так выразиться, низшие и подчиненные. Они, кажется, только для того и созданы, чтобы быть сборниками, реестрами, складами всех произведений гениев. Они — плагиаторы, переводчики, компиляторы; они не мыслят, но сообщают то, что другие мыслили, а так как выбор чужих мыслей требует работы собственной мысли, то они дурно и неправильно делают его: они склонны скорее к передаче многих вещей, чем превосходных; в них нет ничего оригинального, собственного; они знают только то, что заучили, а изучают то, чего никто знать не хочет; знание их пустое и бесплодное, от него ни удовольствия никому, ни пользы, в беседе оно не пригодится, оно не нужно людям и похоже на монету, <pb n="223"/> вышедшую из обращения. Удивляешься их начитанности и вместе с тем скучаешь и от их разговоров и от их произведений. Это те люди, которых вельможи и малообразованные люди смешивают с учеными, а умные люди называют педантами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d51a370a-16a0-4c80-b841-7a14b5b38200">22</p>
        <p rend="petit left" id="31d3f56b-928a-4d38-8efc-785cf4bab594">Критика — далеко не всегда произведение таланта: она сводится обыкновенно к ремеслу, в котором нужно больше здоровья, чем ума, больше труда, чем способности, больше привычки, чем дарования. Если же критикует человек, у которого больше начитанности, чем рассудительности, тогда такая критика вредит и писателю и читателю.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d28677c8-2214-4ae0-a234-ce386587b4a9">23</p>
        <p rend="petit left" id="92bae013-bb15-44bf-80d4-6df314ad0f0a">Я советовал бы автору, родившемуся копиистом и скромно следующему в своих работах за кем-нибудь другим, выбирать себе в образец только такого рода произведения, в которых видны ум, воображение и даже эрудиция: если он и не сравнится с своими оригиналами, то по крайней мере приблизится к ним и заставит читать себя. Напротив, ему, как подводного камня, следует избегать подражания тем людям, которые пишут по расположению духа, которых сердце заставляет говорить, внушая им слова и образы, и которые извлекают, так сказать, из внутренности своей всё то, что выражают на бумаге: это опасные образцы, они очень способны заставить впасть в смешное тех, кто вздумает подражать им. В самом деле, мне смешно было бы смотреть на человека, который серьезно захотел бы говорить моим голосом и походить на меня лицом.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2df74709-9796-4ab6-8aa7-0eae9e4b76b6">24</p>
        <p rend="petit left" id="9b0ce4c0-6354-431e-bf16-14655e694ecf">Писатель, думающий только об угождении вкусам своего времени, заботится больше о себе, чем о своих произведениях. Нужно не переставая стремиться к совершенству, и тогда потомство сумеет воздать нам ту справедливость, в которой иногда отказывают современники.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9404d28e-b505-4803-bb49-982cac945671">25</p>
        <p rend="petit left" id="c0397848-3ecf-4987-8900-3cb91ccf5251">Не должно выставлять смешным то, в чем нет ничего смешного: это ведет к порче вкуса, к извращению и своего суждения и суждения других. Но если в чем-либо действительно есть смешное, его следует выставлять, щадя людей, так, чтобы это и нравилось и поучало.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="10bfa7ce-7c79-4c4c-b62b-18a15b0d9ed5">26</p>
        <p rend="petit left" id="11210a11-981a-46e0-a2dc-0f20156b0f19">«Гораций или Депрео сказал это раньше вас». Верю вам на слово, но я сказал это по-своему. Разве я не могу думать после них о том, что истинно и о чем еще многие будут думать после меня?</p>
        <p rend="left" id="89e0c03d-5291-446d-bb7e-93ddb8d3050f">
          <pb n="224"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001003">
        <head rend="center">II. О ЛИЧНЫХ ДОСТОИНСТВАХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ee9c539c-eb64-4758-9fa7-ddc70275f9b9">1</p>
        <p rend="petit left" id="41246725-df4c-4abc-9de5-566f2bfb9c5e">Сколько удивительных людей, имевших прекраснейшие дарования, умерли, не заставив говорить о себе! Сколько живет еще таких же, о которых не говорят и не будут говорить никогда!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="51a8ad48-56e1-4533-b433-558d975f8f85">2</p>
        <p rend="petit left" id="6db2ae26-845d-487f-9039-13abd6bf6458">Люди слишком заняты самими собою, чтобы иметь время внимательно относиться к другим и распознавать в них хорошее: поэтому, обладая большими достоинствами и еще большей скромностью, можно очень долго оставаться никому неизвестным.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="15979a39-19c8-475c-b1a1-2846fb69e3a8">3</p>
        <p rend="petit left" id="929a360a-6afc-4ce1-9319-3a303053b431">Легче найти ум, чем людей, пользующихся своим умом или ценящих чужой ум и извлекающих из него какую-нибудь пользу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="172cc6f7-a8ab-4630-a527-817b6cd9ee01">4</p>
        <p rend="petit left" id="8ec2c166-889f-4b43-a278-bec0d056d9bc">Скромность для достоинства то же, что тени для фигур на картине: она придает ему силу и рельеф.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f8172b84-3af6-4792-8a9a-4e8d61fded28">5</p>
        <p rend="petit left" id="f4e65ac7-06a6-43c9-a0fa-cc7a3066bdbf">Простая внешность — это костюм обыкновенных людей, для них и по их мерке скроенный, но она — украшение для людей, наполнивших свою жизнь великими деяниями: эти люди подобны небрежной, но тем более привлекательной красавице.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ad55821e-5e2f-4340-b91f-58a3e3828c5e">6</p>
        <p rend="petit left" id="21767890-64b7-4f4d-9c2a-3fecbe6ecf2e">Иные люди, довольные самими собой, каким-нибудь делом или произведением, которое недурно удалось им, слыша о том, что великим людям прилична скромность, позволяют себе быть скромными, притворяются простыми и естественными; они похожи на людей невысокого роста, наклоняющихся у двери из опасения стукнуться лбом о притолоку.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cac6ed52-6859-4dbc-aa57-2baa138c18ee">7</p>
        <p rend="petit left" id="d537bd84-a086-489f-b999-7bc34182017d">Если счастье быть человеком знатного происхождения, то не меньшее счастье быть и таким, о котором не осведомляются, знатного ли он происхождения.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="346ee811-f2a6-4676-9c38-f7d50909457d">8</p>
        <p rend="petit left" id="65f3d6ca-96cc-4f80-8756-82bfdff90ab2">От времени до времени на земле появляются люди редкие, исключительные, сияющие добродетелью и распространяющие своими высокими качествами чудный свет. Люди эти подобны тем необычайным светилам, <pb n="225"/> о которых мы не знаем, откуда они, и еще менее знаем, чем делаются они, скрываясь от нас. У них нет ни предков, ни потомков, они одни составляют всю свою расу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="48febd3f-d765-480a-aba4-46f35a28b2c2">9</p>
        <p rend="petit left" id="46253a04-1e2e-4dd6-936c-8e38e951ee05">Люди близорукие — я говорю об умах ограниченных и суженных в своей маленькой сфере — не могут понять встречающегося иногда соединения многих талантов в одном и том же человеке: где они видят приятное, там не признают возможности солидного, где думают, что открыли грацию, легкость, гибкость, ловкость тела, там не хотят уже допустить душевных даров, глубины, способности к серьезному размышлению, мудрости: они выбрасывают из истории Сократа тот факт, что он плясал.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8f1d1952-013e-4704-a90c-d8386ef95232">10</p>
        <p rend="petit left" id="fb090934-c2b8-4dc9-810d-36d0cbb75517">Трудно найти человека столь совершенного и необходимого своим близким, чтобы в нем не оказалось чего-нибудь уменьшающего сожаления о нем.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3fd939c5-cb57-4b56-a5d4-603704ecd0f7">11</p>
        <p rend="petit left" id="1c485c3e-feb6-47c4-bd79-ee621a6a20b9">Мудрец излечивается от честолюбия самим честолюбием; он стремится к столь великим вещам, что не может довольствоваться тем, что люди называют сокровищами, чинами, богатством, милостями при дворе: он не видит в этих ничтожных преимуществах ничего такого, что было бы настолько хорошо и прочно, что могло бы наполнить его сердце и заслуживало его забот и желаний; ему даже необходимы усилия, чтобы не слишком презирать всё это; искусить его способна только та слава, которая должна бы родиться из добродетели, вполне чистой и простой, но такой славы не дают люди, и он без нее обходится.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c80a8f8f-d827-4c1b-87e7-c206365b213a">12</p>
        <p rend="petit left" id="7e686feb-565a-423e-827a-1d4f0b566444">Тот добр, кто делает добро другим; если он страдает за добро, которое делает, он очень добр; если страдает от тех, кому сделал это добро, то доброта его так велика, что может увеличиться только с увеличением его страданий, а если он умирает от этих страданий, то добродетель его достигает в этом случае крайнего предела: она героична, она совершенна.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001004">
        <head rend="center">III. О ЖЕНЩИНАХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="33428668-5f0d-43a2-a832-028fef2d28f9">1</p>
        <p rend="petit left" id="26c5b53a-f883-4885-b301-56e01fea50a8">Мужчины и женщины редко сходятся в оценке достоинств женщины: их интересы слишком различны. Женщины нравятся друг другу вовсе не теми прелестями, которыми они нравятся мужчинам. Бесчисленные способы, которыми женщина зажигает в мужчинах сильные страсти, в женщинах вызывают отвращение и антипатию.</p>
        <p rend="left" id="d2f62d67-f4ad-4e49-93f1-dc5b503d8259">
          <pb n="226"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ff18dbb6-ed6a-4b68-a371-e4dde64c9053">2</p>
        <p rend="petit left" id="91fd4e91-ab9d-4ae3-aa40-46dcdcdc6697">Иные молодые особы недостаточно знают свои счастливые природные преимущества, не понимают, как полезно было бы сохранить их: они ослабляют эти редкие и хрупкие дары неба, принимая жеманные манеры и подражая дурным примерам. И голос и походка у них заимствованные. Они изысканно переделывают себя и смотрятся в зеркало, чтобы видеть, достаточно ли они удалились от своей природы. Да, не без труда достигают они того, что меньше нравятся!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4d22b714-613b-4795-945c-46b54592c48e">3</p>
        <p rend="petit left" id="0bae9dcb-fbaf-4d22-891c-9d9e71d4cdd2">Кокетка не отказывается от своей страсти нравиться и от мнения, которое имеет о своей красоте. Она смотрит на время и годы как на что-то такое, от чего покрываются морщинами и дурнеют только другие женщины; по крайней мере она забывает, что возраст у всех написан на лице. Тот же наряд, который украшал ее когда-то в молодости, начинает, наконец, безобразить ее, как бы освещая изъяны наступающей старости. В горе ли она, или больна, притворство и жеманство не оставляют ее. Она умирает разряженная и в цветных лентах.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3ee19f5f-8a33-4a25-bf89-330194ed99b4">4</p>
        <p rend="petit left" id="7cb0c0b8-18a4-4cfd-b897-10d33e55e016">Если судить об этой женщине по ее красоте, молодости, гордости и презрительному виду, то нет человека, который сомневался бы в том, что разве только герою суждено очаровать ее когда-нибудь. Но выбор уже сделан ею: он остановился на небольшом уроде, у которого нет и ума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f15dc39b-b14c-48d8-b93a-bc512ce41dc4">5</p>
        <p rend="petit left" id="1ca7457d-694b-4fb6-b7d7-480729a49a34">Зачем сваливать на мужчин вину в невежестве женщин? Какими законами, эдиктами, рескриптами запрещено женщинам открывать глаза и читать, удерживать в голове прочитанное и выражать в речах своих и делах? Не сами ли они, напротив, ввели в обычай ничего не знать, то по причине слабости телосложения, то по умственной лености, то благодаря заботам о красоте, то по легкомыслию, мешающему предаваться долговременному учению, то благодаря исключительной способности к рукоделиям, то по недостатку времени, уходящего на хозяйственные мелочи, то вследствие природного отвращения к трудному и серьезному, то благодаря любопытству, совершенно отличному от удовлетворяющей ум любознательности, то благодаря вкусам, не имеющим ничего общего с охотой упражнять память.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f4ffcbc1-8cab-4265-a6d5-7e0c1ed0cd6e">6</p>
        <p rend="petit left" id="0e715bb0-deff-4eef-b864-6e2d6d3a6bbc">Женщины — это крайности: они или лучше, или хуже мужчин.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6ca84cae-1e8f-46f0-b4bf-bff1fbd734fe">7</p>
        <p rend="petit left" id="12a39514-dfb2-4d2b-a782-5844f55bfda4">Большинство женщин почти не имеет принципов; они руководятся сердцем, а в нравах своих зависят от тех, кого любят.</p>
        <p rend="left" id="1897ad7c-bdb5-42fd-8d7d-72fc2e30796b">
          <pb n="227"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="98800285-0bb0-465c-a72e-83683d89fcce">8</p>
        <p rend="petit left" id="61042af4-7d2f-4008-a3a9-8a01565972e2">Мужчина вернее хранит чужую тайну, чем собственную; женщина же, напротив, лучше бережет свой секрет, чем чужой.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5ef621bd-4d01-4892-87f4-173ec6555116">9</p>
        <p rend="petit left" id="941af150-9c8a-4bae-ace9-c27f8586832a">Случается иногда, что женщина скрывает от мужчины страсть, которую питает к нему, между тем как мужчина, с своей стороны, в это же самое время притворяется перед нею в страсти, которой не чувствует к ней.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="60f6a631-e20a-4a8d-bada-0d0a97a542d3">10</p>
        <p rend="petit left" id="0a05b32e-77f8-4ada-a13c-95e0a9634cf5">Немногие жены обладают такими совершенствами, чтобы муж по крайней мере хоть раз в день не раскаивался в том, что у него есть жена, или не находил счастливым того, у кого нет ее.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001005">
        <head rend="center">IV. О СЕРДЦЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8b4672d7-6f1c-4540-872b-0bb1d5ea81b1">1</p>
        <p rend="petit left" id="f7cb8e77-9fa3-4554-a3e9-1224abefbfce">Дружба возможна и между людьми различного пола и даже свободная от всего грубого. Тем не менее женщина на мужчину всегда смотрит как на мужчину, так же как и мужчина в женщине всегда видит женщину. Такая связь не бывает ни страстью, ни чистой дружбой, это нечто особое.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0a27b924-349d-4236-abb4-bd40b27a0504">2</p>
        <p rend="petit left" id="fe696061-3905-48f9-af28-327bebbd5bc0">Время укрепляет дружбу и ослабляет любовь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="941d754d-3206-4ca9-98ec-20c78acbc24e">3</p>
        <p rend="petit left" id="13bc339b-7a9f-4d1a-8e57-d6198c524709">Пока любовь продолжается, она поддерживается сама собой, а иногда и такими вещами, которые, казалось бы, должны были погасить ее: капризами, суровостью, разлукою, ревностью. Дружба же, напротив, нуждается в поддержке: она погибает от недостатка попечений, доверия и снисходительности.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5597aec1-ef0c-4701-a778-880ec7598380">4</p>
        <p rend="petit left" id="b2ab6f5e-b657-4fec-94a7-05d555542c09">Любовь и дружба исключают друг друга.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7804acd8-b6f7-4831-9cfd-17629bd6c861">5</p>
        <p rend="petit left" id="6f0f767a-aab0-4993-aa5a-42c4b524915e">В друзьях мы видим только те недостатки, которые могут им вредить, а в любимой особе только те, от которых сами терпим.</p>
        <p rend="left" id="80c33330-fc7e-4ea1-bbe1-2d805929e5be">
          <pb n="228"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a745c360-2bcb-46fe-b3f5-402ca3a698ba">6</p>
        <p rend="petit left" id="780de785-91b2-43a2-b522-61629412f471">Причины охлаждения и ослабления дружбы могут быть различные; в любви же почти не бывает другой причины разрыва, как излишняя взаимная любовь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="28d74e7a-012a-4acd-a542-edcb5f607cd0">7</p>
        <p rend="petit left" id="45d8f51d-01a5-46f0-8a28-d87a6a58d708">Начало и ослабление любви чувствуется по затруднению, которое испытываем мы, оставаясь одни.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e02cf124-4543-4a52-9310-c447cebfbc9a">8</p>
        <p rend="petit left" id="98656ac5-d113-420e-ace9-f5dcba6cc22a">Люди менее стыдятся своих преступлений, чем слабостей и тщеславия: иной открыто на виду у всех — несправедлив, вероломен, клеветник, а скрывает свою любовь или честолюбие без всякой цели и необходимости.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1e85fa48-bbbf-4cc5-aefb-d656316fbf98">9</p>
        <p rend="petit left" id="8ab75ef1-15cd-4154-beee-c03dddb181e7">Опыт показывает, что слабость или снисходительность к себе и строгость к другим — в сущности один и тот же порок.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="daff010d-4a24-476d-b71d-e847fa66d9df">10</p>
        <p rend="petit left" id="d56d1f1f-9d65-4b46-8af4-3338ff56d1c6">Самые сильные желания наши не исполняются, а если и исполняются, то не в то время и не при тех обстоятельствах, когда достижение желаемого доставило бы наибольшее удовольствие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="59c10a07-94d6-4e55-9c9e-2417541a0c0f">11</p>
        <p rend="petit left" id="586f4dca-01d4-47bc-8602-0dc2afea99f2">Так же трудно потушить вначале чувство оскорбления, как и сохранить его спустя несколько лет.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9ecdab8d-0be5-48ba-9adb-36b1b2b6da71">12</p>
        <p rend="petit left" id="ccbb6d53-c96a-4017-8187-43af43c9885b">Все страсти лживы; они лицемерят, насколько возможно, в глазах других и таятся от самих себя: нет ни одного порока, который не имел бы фальшивого сходства с какой-нибудь добродетелью и не пользовался бы им.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1a5cf800-810a-45fe-a3fa-6503fa17afc0">13</p>
        <p rend="petit left" id="6373a141-079d-4db0-acef-f32b4bf654c3">Многими высокими мыслями и прекрасными поступками мы не столько обязаны силе нашего ума, сколько нашей природной доброте.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="564a2344-751e-41ba-a4a2-22405ae7c5c9">14</p>
        <p rend="petit left" id="a22212f1-4081-4199-bf6d-be23106d81ce">Нет более прекрасного излишества, чем излишество признательности.</p>
        <p rend="left" id="56bb9d64-82f6-4b7e-b42a-5f843796ec4e">
          <pb n="229"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001006">
        <head rend="center">V. ОБ ОБЩЕСТВЕ И РАЗГОВОРЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0188b9e9-fac3-4cfa-a3ed-94f28d5d7974">1</p>
        <p rend="petit left" id="78ccb58d-83a9-40d8-b75b-e9759e68ae57">Полная бесхарактерность — очень противный характер.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6deebd5b-4faf-4d48-82db-babf4cec6b62">2</p>
        <p rend="petit left" id="dc97a561-47b1-4c2c-9824-c2dd103b2fc5">Плохие шуты встречаются на каждом шагу, ничтожествами этого рода хоть пруд пруди. Остроумный забавник — редкая вещь; кто и родился таким, так и тому очень трудно долгое время выдерживать свою роль. Далеко не всегда человек, заставляющий смеяться, заставляет вместе с тем и уважать себя.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="57fc8916-3a98-4c6e-b71f-a286515c1c09">3</p>
        <p rend="petit left" id="77af51e0-01c9-4ec1-b865-5b99b69062a3">Есть такие люди, которые говорят прежде, чем подумают, есть и такие которые, напротив, утомительно внимательны к тому, что они говорят. В беседе с ними страдаешь от тяжелой работы их ума. Они точно нагружены фразами и разными оборотами их. У них всё обдумано, даже жесты и осанка. Это пуристы — блюстители чистоты языка; они не рискнут ни малейшим словечком, хотя бы оно могло произвести самый лучший эффект, у них не вырвется ничего неожиданно-удачного, речь их не течет свободным потоком: они говорят правильно и скучно.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6b24989b-b073-46d4-a046-696f03270c88">4</p>
        <p rend="petit left" id="78401af7-d7da-46e6-89c6-a701944d28a7">Умная беседа заключается гораздо менее в том, чтобы выказать в ней много ума, чем в том, чтобы заставить других найти его в себе. Тот, кто выходит после разговора с вами довольный собою и своим умом, вполне доволен и вами. Люди вовсе не расположены восхищаться другими, они сами хотят нравиться, они не столько думают о том, чтобы научиться чему-нибудь у собеседника или даже просто весело провести время, слушая его, сколько о том, чтобы их самих слушали и восхищались ими. А самое утонченное удовольствие — это доставить удовольствие другому.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="66b41646-ac58-47b0-b6b6-27caf57a96db">5</p>
        <p rend="petit left" id="7c01c208-5e2a-4aec-bdb9-64d1be17509a">Большое несчастье не иметь достаточно ума, чтобы хорошо говорить, и достаточно рассудительности, чтобы молчать: вот где корень всякого нахальства.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="43c34507-12fc-4831-a5b8-3072ccf37cf3">6</p>
        <p rend="petit left" id="a32bec18-bf5a-415e-aad8-f95e64321c4d">Сказать о вещи скромно, что она хороша или дурна, и привести доказательства, почему она такова, требует рассуждения и уменья выражаться, а это трудно. Гораздо короче высказать решительным тоном, что такая-то вещь отвратительна, а такая-то чудесна: такой тон устраняет всякие доказательства.</p>
        <p rend="left" id="741f485d-baa5-442c-a724-c3324a2532e0">
          <pb n="230"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="aff0476d-693d-4f2b-bd88-61a05e2c2ada">7</p>
        <p rend="petit left" id="f0459bf1-8faa-4cf6-a353-7a9d97a84cfc">Иные грубые, нетерпеливые и чванные люди, хотя бы решительно ничем не были заняты и не имели никакой надобности спешить куда-нибудь по делу, выпроваживают вас от себя, так сказать, не тратя лишних слов: у них одно в голове — отвязаться как-нибудь от вас. Им говоришь еще, а они уже уходят, исчезают. Эти люди не менее нахальны, чем те, которые останавливают вас для того только, чтобы наскучить. Впрочем, они, может быть, менее несносны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="408d3e30-537a-4f4a-bc71-4bf263c1e0e0">8</p>
        <p rend="petit left" id="cfeae116-7328-4168-bd91-ade4791ccd26">Говорить и оскорблять для некоторых людей совершенно одно и то же. Они колки и язвительны, речи их пропитаны желчью, насмешки, оскорбления, обиды брызжут у них, как слюна. Им полезнее было бы родиться немыми или глупыми: та доля ума и живости, которою наделены они, вредит им больше, чем иным глупость. Они не довольствуются тем, что постоянно едко возражают, они часто нападают нагло, удары их сыплются на всё, что ни попадается на язык, и на присутствующих и на отсутствующих: они, как бараны, бодают рогами кого попало. И как от баранов нельзя требовать, чтобы они не имели рогов, так и нельзя надеяться исправить этим изображением таких грубых, неснисходительных, неподатливых людей. Лучшее, что можно сделать, это, как только завидишь их издали, бежать от них без оглядки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="598986ff-a926-4bfe-a656-faf3280659f0">9</p>
        <p rend="petit left" id="a5744f27-d733-460b-9acc-0ea5c9a8e3ba">Встречаются люди такого характера, с которыми никогда не следует связываться, на которых нужно как можно меньше жаловаться и против которых непозволительно даже оправдываться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3bb3f15c-05e3-460f-8310-aee303dae88a">10</p>
        <p rend="petit left" id="004ffdb0-7861-4446-8eeb-c8dc563f283e">Можно быть человеком добрым, умным, прекрасного поведения и все-таки невыносимым. Манеры, которыми вы пренебрегаете, как неважным делом, нередко служат причиною того, что люди составляют о вас хорошее или дурное мнение. Небольшая заботливость о приятном и вежливом обращении с людьми предупреждает их дурные суждения о вас. Почти ничего не нужно для того, чтобы прослыть гордым, неучтивым, спесивым, неуслужливым, и еще меньше нужно для того, чтобы вас ценили за совершенно противоположные качества.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="222f966a-6925-410f-bd26-273e2dbc857b">11</p>
        <p rend="petit left" id="c73dd5e0-371c-4573-aaf3-ea26cb11e5d1">Мне кажется, что дух вежливости заключается в некоторого рода старании своими словами и обращением делать других довольными и нами и самими собой.</p>
        <p rend="left" id="623a4c57-2984-4fd7-82c7-cd814f8e4904">
          <pb n="231"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5b6e28cf-3c72-4e19-8a86-d7d15b87a7ec">12</p>
        <p rend="petit left" id="5c2bf5fb-90b3-4c7b-9f51-f9fa89857805">Отвергать равнодушно всякие похвалы — своего рода жестокость: нужно быть чувствительным к похвалам хороших людей, которые искренно хвалят в нас то, что заслуживает похвалы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0479a955-b19c-4b21-9579-7fc7d331e0c5">13</p>
        <p rend="petit left" id="43e520bf-b445-49f7-a93a-220259bb7ea8">Не выносить все дурные характеры, которыми полон мир, еще не значит иметь очень хороший характер: для обращения между людьми нужны золотые монеты и мелкие деньги.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9f92ce6f-d766-4d23-844d-f50ae09c52a6">14</p>
        <p rend="petit left" id="16669330-7c76-4f08-8a0d-bc42df9b5810">Жить с людьми, находящимися в ссоре, и постоянно выслушивать их взаимные жалобы и обвинения — это значит не выходить, так сказать, из залы суда и с утра до вечера слушать тяжебные пререкания истцов и ответчиков.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0aefc589-7fa6-4c20-a2d6-e29b68e20e4a">15</p>
        <p rend="petit left" id="efb012e4-a968-4ae0-97fb-777d746c6d8e">Внутренняя жизнь семейств часто смущается недоверием, ревностью и антипатией, между тем как довольная, мирная и веселая внешность обманывает нас и заставляет предполагать за нею мир, которого нет на самом деле. Немногие семьи выигрывают при ближайшем знакомстве с их закулисной жизнью. Ваш визит только что приостановил домашнюю ссору, которая ждет лишь вашего ухода, чтобы возобновиться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="74f1ee0a-9681-4765-a870-afe61a6e7936">16</p>
        <p rend="petit left" id="50bf1ac9-ac4a-4849-9f4a-63fa5add3514">Прежде всего уступает в обществе разум, и самых умных нередко ведет самый безумный и глупый: изучаются слабости его, расположения духа, капризы, к нему приноравливаются, избегают чем-нибудь задеть его, все подчиняются ему; малейшее прояснение на его лице вызывает ему похвалы, ему благодарны уже за то, что он не всегда невыносим. Его боятся, берегут, слушаются, иногда и любят.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="30f67a2a-644c-4ce5-b67a-6cb41518bd15">17</p>
        <p rend="petit left" id="b33b6547-19c0-4bf3-b49c-6c4bfe36a75a">Б и А соседи по деревне, и земли их смежны: они живут в местности пустынной и уединенной, далеко от городов и всякого общества. Казалось бы, что желание избежать совершенного уединения или же любовь к обществу должны были бы побудить их к взаимному сближению, а между тем трудно выразить ту безделицу, пустяки, которые заставили их прервать сношения и привели к ее неумолимой взаимной ненависти, которая перейдет и к потомкам их. Никогда родственники, даже братья, не ссорились из-за такого вздора! Представим себе, что на земле было бы только два человека, которые одни владели бы ею, разделив между собою: я уверен, что у них скоро появился бы какой-нибудь предлог для разрыва, хотя бы только из-за границ.</p>
        <p rend="left" id="4418d17c-f5f6-4696-8d45-98f3a34a5930">
          <pb n="232"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fccc72e5-850d-4412-ba14-12272c6cc1aa">18</p>
        <p rend="petit left" id="a471f2e3-03f4-4bf2-8beb-8326a6f62a72">Часто гораздо короче и полезнее приноровиться самому к другим, чем заставить других приноравливаться к себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7095d126-7d95-40d0-8b9f-ee17dacc2deb">19</p>
        <p rend="petit left" id="86ef08a8-7c8d-4525-b424-db0c96ec0790">Я приближаюсь к небольшому городку и уже на высоте, с которой он открывается мне. Он расположен на склоне холма, река омывает его стены и течет дальше по прекрасному лугу; густой лес защищает его от северных ветров. День так ясен и воздух так прозрачен, что я могу сосчитать башни и колокольни городка; он кажется мне как бы нарисованным на склоне холма. Я невольно вскрикиваю от восхищения и говорю себе: «Какое наслаждение жить под таким чудным небом и в таком очаровательном местечке!» Я спускаюсь в городок и, не переночевав в нем и двух ночей уже становлюсь похожим на его обитателей: мне уже хочется бежать из него.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="aaab54f2-2544-41b8-b98c-3ce2831ebea9">20</p>
        <p rend="petit left" id="3a6cb867-f911-4671-8e21-3fa6964e7806">Одной вещи никогда не видали под небесным сводом и по всем признакам никогда не увидят — это такого городка, который бы не был разделен на партии, где семьи соединены дружбой, где братья двоюродные относятся друг к другу с доверием, где брак не ведет за собой междоусобной войны, где беспрестанные распри из-за рангов не поднимаются ни в церкви, ни в процессиях, ни на похоронах, откуда изгнаны сплетни, ложь и клевета, где можно видеть мирно беседующих уездного судью с председателем и выборных с заседателями, где декан живет в ладу со своими канониками, где каноники не презирают капелланов и где капелланы терпят певчих.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fb648fe0-e5cb-480e-8c09-d05ec94170c3">21</p>
        <p rend="petit left" id="d8d50425-5fc5-43b1-b01f-a37938ec835f">Провинциалы и глупые люди всегда готовы сердиться и думать, что над ними насмехаются или презирают их. Дозволять себе шутку, даже самую невинную и самую безобидную, можно только с вежливыми или умными людьми.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7ef28eb2-7318-4503-a2aa-af240602e459">22</p>
        <p rend="petit left" id="ae7f84db-fbbb-490b-9c7f-2d87e31aa27b">Человек, возвышающийся чем-нибудь над другими, которому никто не может дать отпора, никогда не должен позволять себе колкой насмешки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b4626740-6349-4ba6-b1aa-04ee1e5aaf17">23</p>
        <p rend="petit left" id="5040d638-2a8a-49c8-90cb-0d5bc387d024">Смеяться над умными — привилегия дураков.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9884d29d-69ce-4003-8945-ee01291be3ba">24</p>
        <p rend="petit left" id="90b792ce-e031-4053-be1d-d182868d8e48">Насмешка часто показывает скудость ума.</p>
        <p rend="left" id="464fe9aa-2cfa-4926-a418-3d99be8e83fc">
          <pb n="233"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d066f38a-b826-4813-b88d-b251d5b5ed0a">25</p>
        <p rend="petit left" id="c6413862-7aab-42de-ac64-7933dc689462">Вы думаете, что вы одурачили этого человека, — а что если он притворяется одураченным, — тогда кто больше в дураках: он или вы?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1da247ba-9d41-4273-9946-816f269c578f">26</p>
        <p rend="petit left" id="344630b7-8cce-48f9-b7be-31f82d3df0cd">Если вы присмотритесь хорошенько к людям, которые никого не хвалят, всякого порицают и никем не довольны, то увидите, что это именно те самые люди, которыми никто не доволен.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e6d47804-8bad-47fd-8a5e-4ae0e65760f9">27</p>
        <p rend="petit left" id="d608aca9-29a2-499e-a40f-c0bbb717a124">Нельзя далеко идти в дружбе, если друзья не расположены извинять друг другу небольшие недостатки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2b785f73-cdb2-433f-bb03-21657ac0cfd2">28</p>
        <p rend="petit left" id="dccc88c5-c1d0-498f-bdec-5abd1a2dc531">Если в беседе горячатся и говорят запальчиво (что часто объясняется или тщеславием, или дурным расположением духа), то редко обращают достаточно внимания на то, что говорит собеседник. Иной, сгорая желанием ответить на то, чего даже и не слышал, следит только за собственными мыслями и выражает их без всякого отношения к рассуждениям другого лица. Собеседники так далеки от возможности найти вместе истину, что даже не столковались о том, чего ищут. Если бы кто-нибудь, выслушав подобную беседу, мог записать ее, то трудно бы было поверить, что разумные люди говорили так.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bd2fdf15-57c0-4857-ad77-e435e57b955d">29</p>
        <p rend="petit left" id="8651941d-58e1-4ac4-9f15-f23c343b76ef">Если некоторые люди притворяются иногда, что не помнят имен, которые они считают темными по происхождению, или нарочно коверкают их при произношении, то это потому, что они высокого мнения о собственном имени.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8c083cdf-2a58-4e20-becb-0903271e172c">30</p>
        <p rend="petit left" id="8fae2a45-cc4c-4324-9ef6-cdaceea5f5cc">Догматический тон внушается обыкновенно глубоким невежеством. Кто ничего не знает, тот думает поучать других тому, что сам только что узнал, а кто много знает, тому и в голову не приходит, чтобы кто-нибудь мог не знать того, что он говорит; поэтому он говорит просто.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c6b413ef-512d-4fca-b531-13e7e92098da">31</p>
        <p rend="petit left" id="18c234c2-36e7-4f9b-86b6-a0a6734e0804">Человек, сильно убежденный в том, что он очень умен, почти всегда принадлежит к числу тех людей, у которых или мало ума, или вовсе нет его.</p>
        <p rend="left" id="c4dbd8b3-4fc4-41e4-bc2b-5ef3c1bab318">
          <pb n="234"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001007">
        <head rend="center">VI. О МАТЕРИАЛЬНЫХ БЛАГАХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="63ee2949-9f65-4ed0-a096-d4e5bce621f7">1</p>
        <p rend="petit left" id="cac0019a-6a8e-4e34-a88a-4aab09fe7077">По мере того, как от человека уходят милости власти и большие богатства, в нем всё более и более обнаруживается то смешное, которое прикрывалось ими и которого никто не замечал раньше.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="02e116ab-eb8a-4319-aad0-9b9506df04d1">2</p>
        <p rend="petit left" id="11ac76a3-24c2-45e7-971d-bc0f78decef7">Если б мы не видели собственными глазами, то разве могли бы представить себе то странное неравенство между людьми, которое зависит от большего или меньшего количества принадлежащих им монет?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="19efd1f6-3fa4-401c-ac74-58d521a67ac7">3</p>
        <p rend="petit left" id="96718b3b-76c2-42e0-98c9-ee0b9b57fcb4">Не будем завидовать большому богатству иных людей: оно не дешево досталось им, и приобретение его было бы невыгодно для нас. Они заплатили за него своим спокойствием и здоровьем, своею честью и совестью: это слишком дорого, богатство не стоит приобретать по такой цене.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ac48c870-2186-44fe-a3f5-81ea597e166d">4</p>
        <p rend="petit left" id="509418ef-ed26-46be-95e8-c002fa2a6ddd"><hi rend="italic">Сосий</hi><note n="n1"><div type="section" xml:id="n1"><head><ref target="#backn1">1</ref></head><p rend="left" id="c6226b51-2c89-4d2e-9c10-1bbaf9f1ef67">В лице Сосия Лабрюйер вывел одну из тех личностей, которые в его время назывались во Франции партизанами (partisans), из которых некоторые бывали сначала лакеями. Партизанами называли откупщиков, бравших на откуп сбор государственных податей и налогов, поставщиков, бравших на себя с торгов разные поставки казне, ростовщиков, а также торгующих денежными бумагами. <hi rend="italic">(Прим. переводчика.)</hi></p></div></note> от ливреи перешел с кое-какими деньжонками к участию в откупах. Благодаря взяткам, насилию и злоупотреблению своею властью он — на развалинах многих семейств — поднялся, наконец, до известной высоты. Должность сделала его «благородным», ему недоставало только быть добродетельным человеком: место церковного старосты сделало и это чудо.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3d552080-beb0-4004-9d11-6426debb35d9">5</p>
        <p rend="petit left" id="16dbd07c-0d5e-4da9-bc49-888926f300dc"><hi rend="italic">Арфюра</hi> хаживала некогда одна и пешком в большой притвор церкви св.*** и издали слушала проповедь кармелитского монаха или другого наставника, лицо которого видела только в профиль и многих слов которого не могла расслышать. Добродетель ее была тайная, а благочестие так же мало кому-нибудь известно, как и ее личность. Но вот муж ее вошел в восьмой пай по откупу, и какое чудовищное превращение менее чем в шесть лет! Теперь она уже ездит в церковь, и только в карете, за нею несут тяжелый хвост, оратор прерывает себя, пока она садится; она видит его прямо перед собой, слышит каждое слово его и видит каждый жест. Священники интригуют между собой, чтобы переманить ее к себе на исповедь: каждому из них хочется простить ее грехи, и, наконец, победу одерживает кюре.</p>
        <p rend="left" id="7626e7e5-6d62-418f-a547-0835b41eb429">
          <pb n="235"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e5fefb1c-1457-4cde-a8fd-5ef4c7e16cda">6</p>
        <p rend="petit left" id="5b230627-06e6-4ddb-8bd6-d28ad4997405"><hi rend="italic">Шампань</hi> по выходе из-за продолжительного обеда, раздувшего ему живот, с приятными парами в голове после авенайского или силлерийского вина, подписывает поданную ему бумагу, которая лишит хлеба целую провинцию, если кто-нибудь не поправит дела. Ему извинительно: как понять в первый час пищеварения, что где-нибудь могут умирать с голода?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1c68c6dc-a404-4112-9272-c577c36b26a7">7</p>
        <p rend="petit left" id="934404bd-aff3-4777-ad2f-0949b69424bf">Ничто лучше не показывает, какою безделицей считает бог богатства, деньги, большие состояния и другие материальные блага, предоставляемые им людям, как распределение их и сорт людей, наиболее наделенных ими.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1bea4a2a-26f6-4d97-a210-03836404b496">8</p>
        <p rend="petit left" id="5a35e06c-f079-43f9-b9cd-65caa9d3f880">Этот молодец такой свежий, цветущий, с таким отличным здоровьем — сеньор аббатства и десяти других бенефиций; всё это вместе приносит ему сто двадцать тысяч ливров дохода, которые он получает золотом. А в другом месте вы видите сто двадцать бедных семейств, которым нечем согреться зимой, у которых нет одежды, чтобы прикрыть себя, и часто нет хлеба, нищета их чрезвычайная и позорная. Какая неравномерность, и не показывает ли она ясно, что не всё кончается здесь?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="37c0d298-246f-4bdc-8b59-de4acff13922">9</p>
        <p rend="petit left" id="ee2c3d5d-512d-4d72-a458-4728b585b911">Если разделить жизнь Р. Т. З.<note n="n2"><div type="section" xml:id="n2"><head><ref target="#backn2">2</ref></head><p rend="left" id="9b2ed629-3037-425d-8f73-e04a302334f2">Partisans. См. прим. к параграфу 4.</p></div></note> на две половины, то окажется, что первая, полная деятельности, вся занята тем, что они мучают народ, а вторая, ближайшая к смерти, — тем, что они выводят на чистую воду и губят друг друга.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6a245647-9b4a-47a5-bc00-e5569e9e49ff">10</p>
        <p rend="petit left" id="6b297cbe-f361-408f-b2fb-59a55b87d281">Если вы войдете в кухню и увидите, до какого искусства доведен секрет угождать вашим вкусовым ощущениям и заставлять вас есть больше, чем необходимо; если вы подробно исследуете все приправы к мясу и другим кушаньям, которые должны составить приготовляемое для вас пиршество; если увидите, через какие руки проходят все эти яства и сколько принимают различных форм, прежде чем стать изысканными блюдами и достичь той чистоты и изящества, которые соблазняют вас, заставляют колебаться в выборе и, наконец, побуждают отведать всего; если вы увидите все эти блюда не на роскошно убранном столе, а в кухне, то какою грязью всё это покажется вам, какое вызовет отвращение!.. Если вы проникнете за кулисы театра и пересчитаете все гири, блоки и веревки, которыми производятся полеты и другие чудеса на сцене, если обратите внимание на то, сколько людей необходимо для того, чтобы приводить их в движение, какая сила рук и какое напряжение мускулов требуется от этих людей, то вы воскликнете: «Как! так вот чем производится то, что представляется таким прекрасным и кажется таким естественным и <pb n="236"/> безыскусственным на сцене? Какого тяжелого напряжения, каких усилий всё это требует!»</p>
        <p rend="petit left" id="4395a7cc-42c9-4ece-9352-5a61d2c5ac3d">Не заглядывайте же и в закулисную жизнь партизанов, не углубляйтесь в исследование, не дознавайтесь, каким образом создаются богатства их.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d718c2cf-9a3f-4abe-9ac6-8feb76f72a87">11</p>
        <p rend="petit left" id="19c858b9-2008-4cd7-b0ab-f992bed1e0e1"><hi rend="italic">Xризипп</hi> «новый» человек, первый в своем роде ставший «благородным», тридцать лет тому назад мечтал о том, чтобы сделаться, в один прекрасный день, обладателем хотя бы двух тысяч ливров дохода: это было верхом его желаний и честолюбия, он сам это говорил, и еще живы люди, которые помнят это. Теперь он достиг, уж не знаю, какими путями, того, что дает в приданое за одною из дочерей тот капитал, который некогда желал иметь для себя на всю жизнь; такие же капиталы лежат у него в сундуках для каждого из остальных детей его, которых он должен наделить, — а детей много у него, — но это еще не всё наследство, которое оставит он: после смерти его можно надеяться получить и другие богатства. Хризипп жив еще, но уже стар и употребляет остаток своей жизни на хлопоты о всё большем и большем обогащении.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="74a95b50-06be-4838-8065-6fdcb2802cac">12</p>
        <p rend="petit left" id="ed7a69e1-2a9a-47b6-9842-22f130971fe3">Трагедия доставляет удовольствие народу: часто потому, что он видит, как на театре мира погибают гнусные личности, которые сделали слишком много зла в различных сценах и которых он от всей души ненавидит.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="62468fb4-b192-47c3-8f04-abefbc95eb76">13</p>
        <p rend="petit left" id="1031c8c6-5a12-43de-8917-3f6b6613ccdc">Нужен особый сорт ума, чтобы составить себе состояние, и в особенности большое: для этого нужен не сильный ум, не острый, не великий, не возвышенный, не свободный, не тонкий, — я не знаю, какой, собственно, нужен для этого ум, и жду, чтобы кто-нибудь соблаговолил объяснить мне.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d68ac6f8-4669-405f-949d-e5e7e614094e">14</p>
        <p rend="petit left" id="715f92b7-2d66-49ac-bfa3-ee65dd292965">Лет тридцати начинают хлопотать о приобретении состояния, годам к пятидесяти оно еще не приобретено, в старости начинают строиться и умирают, когда в доме еще маляры и стекольщики.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cb45276d-e5ef-467e-a3a7-4e9cbe68c08d">15</p>
        <p rend="petit left" id="4822b489-ff3d-4edd-bc77-333a193e90d0">Каждое утро раскрывают и раскладывают товары напоказ, чтобы обмануть своих покупателей, и каждый вечер запирают их после целого дня надувательств.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="678a1fd2-8edb-4872-968b-a0268fa6bbd2">16</p>
        <p rend="petit left" id="43bd76c2-d1b9-462f-8e3c-adc3fdceca3c">Во всех положениях нищий очень близок к человеку добродетельному, а богач не далек от плутовства: ловкость и способность не ведут к огромным богатствам.</p>
        <p rend="left" id="c0274e95-2be3-42eb-b26a-62608c9ed177">
          <pb n="237"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="577fe6ae-12f2-4f2c-a602-2c5182ec91f6">17</p>
        <p rend="petit left" id="8345d908-6c46-4fea-b089-70557d3546a3">Есть такая нищета на земле, что сердце сжимается при виде ее: некоторым даже есть нечего, они боятся зимы, страшатся за жизнь. А между тем в другом месте, насилуя время года, едят ранние плоды, чтобы удовлетворить своей утонченности, и простые буржуа, только потому что они богаты, имеют дерзость проглатывать сразу столько, сколько хватило бы для пропитания ста семейств! Уживайся, кто хочет, с такими страшными крайностями: я не хочу быть, если можно, ни несчастным, ни счастливым, я ухожу в умеренность.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2ac6065b-5550-4796-b178-696b05c5da23">18</p>
        <p rend="petit left" id="f16f99bd-99b0-4fc4-88ef-79d2afc8b2bb">Если правда, что мы богаты тем, в чем не нуждаемся, то мудрец — очень богатый человек. Если правда, что бедны мы всем тем, чего желаем себе, то честолюбец и скупец томятся в крайней бедности.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d78a5fc7-75ff-4b57-a542-d643e777607f">19</p>
        <p rend="petit left" id="c9e6379b-7765-4046-905e-454ce0a1a873">Люди никогда не отделываются от желания владеть и возвышаться; желчь уже разливается, и смерть близка, — а мы с потемневшим лицом и бессильными уже ногами всё еще говорим: «Мое повышение, мое состояние».</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9d071bba-8ebe-4a63-952c-65222506dfb2">20</p>
        <p rend="petit left" id="79860540-8320-42f4-9303-702dc6c6c302">Черты лица обнаруживают характер и нрав, но выражение его показывает обладателя материальных благ: на лице человека написано, больше или меньше тысячи ливров имеет он дохода.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ebfa1c64-4e9b-4b12-9643-cb8f305c75e6">21</p>
        <p rend="petit left" id="26341dcf-511f-4e58-9852-6b94760d3c4c">Когда я вижу, что люди, прежде предупреждавшие меня своими приветствиями, теперь, напротив, ждут, чтобы я первый поклонился им, считаются в этом со мной, то я говорю самому себе: «Прекрасно, очень рад! Тем лучше для них. Очевидно, этот человек имеет теперь лучшую квартиру, лучшую обстановку и лучший стол, чем имел обыкновенно, что несколько месяцев назад он принял участие в каком-нибудь выгодном деле, которое уже дало ему значительную прибыль. Что ж! Дай бог дойти ему в скором времени и до презрения ко мне».</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bf972b06-5a38-4b77-9a4e-50e4ae871363">22</p>
        <p rend="petit left" id="7b5a65e1-434c-41d5-89c3-8627ae107d97">Есть души грязные, замаранные всякой нечистотой и мерзостью, влюбленные в барыш и выгоду, как прекрасные души в славу и добродетель, способные испытывать только одно наслаждение — приобретать и не терять, жадные даже в пустяках, вечно занятые своими должниками, вечно тревожащиеся по поводу падения цен или запрещения монеты, увязшие и как бы утонувшие в контрактах, пергаментах и документах. Это уже не родители, не друзья, не граждане, не христиане, может быть даже и не люди: у них зато деньги.</p>
        <p rend="left" id="036d94b8-e456-455c-adcd-fe0f301437ac">
          <pb n="238"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bd466836-e241-45f1-b478-4d28665942ee">23</p>
        <p rend="petit left" id="622d0373-2bea-48c1-bcd3-3edae23b73f7">Дети, может быть, были бы дороже родителям, так же как и родители детям, если б дети не были наследниками.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a9c84a9d-71b0-40ce-b360-ec111317c0aa">24</p>
        <p rend="petit left" id="97f96ac5-d98f-47be-bedc-e986250b94cc">Печально положение человека и внушает отвращение к жизни! Нужно потеть, бодрствовать, сгибаться для того, чтобы сколотить небольшое состояние или быть обязанным получением его смерти наших близких: кто удерживается от желания, чтобы отец его скорее отправился на тот свет, тот уже добродетельный человек.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b63d1599-166d-4226-8bf2-fd38d1956bac">25</p>
        <p rend="petit left" id="e2863596-13cb-4c9b-b55b-66ed216b0d7a">Если вы ничего не забыли сделать для вашего благосостояния, то какой труд вынесли вы! Если же пренебрегли одной самой маловажной вещью, то какое раскаяние мучит вас!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d469ded6-3ed9-45f3-9e93-e3196dd0cee9">26</p>
        <p rend="petit left" id="066ef49b-d8b3-4133-bc7f-fbcd9bd1ef1a">У <hi rend="italic">Гитона</hi> свежее, полное лицо и отвислые щеки, взгляд пристальный и смелый, широкие плечи, большой живот, походка твердая и решительная; говорит он самоуверенно, заставляет собеседника повторять сказанное и лишь слегка и небрежно одобряет то, что выслушивает; развернув большой носовой платок, он чрезвычайно громко, во всеуслышание сморкается, далеко плюет, очень громко чихает; спит он много днем и ночью, и крепко спит; в обществе сопит; за столом или на прогулке занимает больше места, чем другие; когда, прогуливаясь с равными себе, он останавливается, и другие останавливаются, он снова идет, и другие идут; все соображаются с его поступками; он перебивает и поправляет тех, которые говорят при нем, а его никто не прерывает; его слушают, как бы долго ни говорил он; все соглашаются с его мнением и верят новостям, которые он сообщает. Если он садится, то не так, как все садятся, а как бы погружается в кресло, закидывает ногу на ногу, нахмуривает брови и надвигает шляпу на глаза, чтобы никого не видеть, а потом опять приподнимает ее, с надменным и дерзким видом, обнажая лоб. Он весел, большой насмешник, нетерпелив, высокомерен, склонен к гневу, своенравен, хитер, таинственен в разговорах, касающихся политики, и считает себя талантливым и умным. Это — богач.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0f8bfe2c-f728-4da0-be8c-2b01c228aa71">27</p>
        <p rend="petit left" id="839635ac-10a0-4697-aec6-605472f64122"><hi rend="italic">Федон</hi> человек тощий и сухой с впалыми глазами и худым лицом, спит мало и очень чутко, задумчив, склонен к мечтательности и, будучи в сущности человеком очень не глупым, на вид кажется глуповатым; он забывает сказать, что знает, или передать о происшествиях, которые ему известны, а если иной раз и начнет рассказывать о них, то, боясь надоесть слушателям, говорит чересчур коротко, торопится и не может ни возбудить внимания, ни рассмешить слушателей. Он улыбается и выражает одобрение <pb n="239"/> тому, что говорят другие; соглашается с ними, бегает и летает, оказывая всем маленькие услуги. Он угодлив, льстив, искателен, в делах своих скрытен, иногда и прилгнуть может; он суеверен, застенчив, робок, ходит тихо, ступает легко, точно боясь топтать землю, и опускает при этом глаза, не осмеливаясь поднять их на встречающихся. Его никогда не увидишь в кружке лиц, собравшихся побеседовать: он станет сзади кого-нибудь из собеседников и слушает украдкой то, что говорят, тотчас же удаляясь, если станут смотреть на него. Он не занимает для себя места, у него нет места, по улице идет он, съежившись, нахлобучив шляпу на глаза и завернувшись в плащ, чтобы не быть замеченным: как бы ни были улицы или коридоры переполнены людьми, он сумеет проскользнуть, не обратив на себя внимания. Если его просят сесть, он садится на самом кончике стула и говорит тихо и не совсем внятно, тем не менее он либерал, недоволен веком и не особенно высокого мнения о министрах и управлении. В обществе Федон открывает рот только для того, чтобы отвечать, кашляет и сморкается, заслоняясь шляпой, плюет почти на себя, чихнуть старается как-нибудь незаметно для других. Ему ни от кого не приходится слышать ни приветствий, ни комплиментов. Это — бедняк.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001008">
        <head rend="center">VII. О СТОЛИЦЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="56dbf84b-fbb2-407b-8058-ce07fedb120b">1</p>
        <p rend="petit left" id="9a6f1a1c-8537-406f-911a-46171cf9eb13">В Париже буквально каждый вечер устраивается нечто вроде всеобщего rendez-vous в Тюльери или в ином месте, куда, не сознаваясь в этом самим себе, люди собираются для того, чтобы посмотреть друг на друга и осудить друг друга.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d2a607b8-1958-42d7-b7f0-f2ef8528e166">2</p>
        <p rend="petit left" id="18827e0a-f193-4a65-ae51-f6db36598f7e">В таких местах стечения публики, куда женщины съезжаются для того, чтобы произвести впечатление своим туалетом, люди прогуливаются в компании не вследствие потребности побеседовать: тут соединяются в кружки и много говорят между собою, причем в конце концов оказывается, что ничего друг другу не сказали, или, лучше сказать, здесь говорят для прохожих, чтобы те слышали их, для них возвышают голос, жестикулируют, шутят, для них склоняют небрежно голову, проходят и снова возвращаются.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="23bc7a4f-4c73-43cd-86aa-c373a2ccb1aa">3</p>
        <p rend="petit left" id="2d54afb6-fe24-4f7c-9b0f-d5aac888f630">Какому утомительному обычаю и как рабски подчиняются те женщины, которые беспрестанно ищут одна другую, боясь не встретиться, встречаются же только для того, чтобы поговорить о пустяках и сообщить друг другу о чем-нибудь обеим одинаково известном и ненужном, входят в комнату для того, собственно, чтобы выйти из нее, и уезжают из дома после обеда, чтобы вернуться только вечером, совершенно удовлетворившись тем, что в течение каких-нибудь пяти часов видели трех швейцаров, женщину, с которой едва знакомы, и еще другую, которой терпеть не <pb n="240"/> могут! Кто рассудил бы хорошенько, как дорого время и как потеря его невознаградима, тот горько оплакивал бы этот жалкий обычай.</p>
        <p rend="petit left" id="6fb4fc04-caf4-4eae-b659-4def8cc2e3a9">В столице люди доходят до самого грубого равнодушия ко всему сельскому, деревенскому, они едва умеют отличить коноплю от льна, пшеницу от ржи и довольствуются тем, что питаются и одеваются. Если хотите, чтобы понимали вас, то большинству буржуа не говорите ни о пашне, ни о лесных порослях, ни о виноградных отводках, ни об отаве: это для них иностранные слова. С одними говорите об аршинах, о тарифе, о наживе <hi rend="italic">су</hi> на ливр, с другими — о способах добиться апелляции, о прошениях по гражданским делам, о подаче объяснений, о переносе дела из одного суда в другой. Они знают еще людей, да и то только то, что в людях есть менее хорошего, менее правдивого, но природы они не знают, не знают, как что зарождается и растет, не знают даров и щедрости ее. Это невежество, нередко добровольное, и основывается на том высоком значении, которое они приписывают своим профессиям и дарованиям. Нет такого презренного чиновника, который, сидя в своей мрачной и закоптелой конторе, с умом, занятым еще более мрачными каверзами, не ставил бы себя выше земледельца, наслаждающегося открытым небом, обрабатывающего землю, в свое время сеющего и в свое время собирающего жатву. Слыша иногда о первых людях или патриархах и об их скромной жизни на лоне природы, чиновник удивляется, как можно было жить в такое время, когда не было еще ни должностей, ни комиссий, ни председателей, ни прокуроров; он не понимает, как можно было обойтись когда-нибудь без канцелярий, судебных заседаний и судебного буфета.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001009">
        <head rend="center">VIII. О КОРОЛЕВСКОМ ДВОРЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="80fbbd24-0174-4de4-bed4-6aa9796f4492">1</p>
        <p rend="petit left" id="75d0a3da-3ccc-40c2-9762-151f7cdde6ab">Как бы ни был тщеславен человек, он находит себя маленьким при дворе. Но это — общая беда: и вельможи там маленькие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7803c487-ab59-4260-8e9a-1d9d14b0a1ab">2</p>
        <p rend="petit left" id="beba5036-1ad1-47df-94a6-ccc2a6982595">Если бы люди были скромны и воздержны, золотошвейка и кондитер были бы излишни и напрасно выставляли бы напоказ свои изделия; если бы люди излечились от тщеславия и погони за личными выгодами, дворы опустели бы и короли остались бы в одиночестве. Людям хочется быть рабами в одном месте, чтобы приобрести благодаря этому возможность быть господами в других местах. Первым лицам при дворе даются оптом величественные манеры, гордый вид и повелительный тон, повидимому для того, чтобы они расходовали всё это по мелочам в провинции: эти обезьяны, подражающие королевскому достоинству, делают именно то, что с ними самими делают.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="42c40f92-330b-45c5-8094-5b952242c010">3</p>
        <p rend="petit left" id="f1165e6b-baa8-43c9-b24d-bc326c9481e0">Ничто так не безобразит иных придворных, как присутствие короля; смотришь на них и едва узнаешь: и черты лица изменились, и осанка потеряла <pb n="241"/> внушительность; гордые и высокомерные люди в особенности становятся непохожи на себя, так как должны терять больше других. Честному и скромному человеку гораздо легче остаться самим собою: ему нечего меняться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5c89737e-8341-4dca-95c7-cfb887fea87d">4</p>
        <p rend="petit left" id="c9edb1f1-233e-41b7-a3a0-01948bdeef02">Вы видите иногда людей, которые входят, слегка кивнув головой, поднимают плечи и чванятся, как женщины; они задают вам вопросы, не глядя на вас, и говорят высокомерным тоном, показывающим, что они чувствуют себя выше присутствующих; они остановятся, и их тотчас же окружают; они ведут беседу и председательствуют в кружке, и упорно держатся на этой смешной и поддельной высоте до тех пор, пока не появится случайно вельможа, который своим присутствием сразу заставляет их свалиться с этой высоты и приводит их в естественное их состояние, менее дурное.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3e9dc63a-7596-4577-9062-3fb1edbbafb8">5</p>
        <p rend="petit left" id="bdc396d8-ab8b-4cfb-bb48-80349c97e6ef">Хорошо говорить при дворе о ком-нибудь по двум причинам: во-первых, чтобы тот, о ком говорят, знал, что мы хорошо говорим о нем, а во-вторых, чтобы сам хорошо говорил о нас.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="961e2b73-06f7-4513-ba50-080d8da2ab3d">6</p>
        <p rend="petit left" id="0a4fa0e4-3eb3-472f-8265-6bc56d1399a6">Бесстыдным человек бывает не потому, что решил быть бесстыдным, а по своему характеру: это порок природный. Кто не родился бесстыдным, тот стыдлив и не легко перейдет из одной крайности в другую. Говорить такому человеку: «Будьте бесстыдны, и вы будете пользоваться успехом», довольно бесполезно: плохое подражание не принесло бы ему пользы, напротив, помешало бы успеху. Только неподдельное и естественное бесстыдство ведет к успеху при дворе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f3beaf02-350b-4ef1-ae78-8fbc7f2b0594">7</p>
        <p rend="petit left" id="a2e15fa7-1fba-4dc6-aa05-1b8691d66c93">Легче заставить говорить о себе: «Почему дали ему это место?», чем заставить спрашивать: «Почему не дали ему этого места?»</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3ae2a059-3c26-43dc-a3ae-8ac26703bfab">8</p>
        <p rend="petit left" id="74e4dcd4-3799-4c90-b147-a11065683dac">Я не знаю ни одного придворного, который, только что получив от государя видное начальство, важное место или большую пенсию, не уверял бы, из тщеславия или чтобы выставить свое бескорыстие, что он не так доволен самим назначением или пожалованием, как именно тем, каким образом оно было сделано.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8eecab6a-90c7-4ed5-969e-49c8bed3c1e9">9</p>
        <p rend="petit left" id="e557ff12-848a-4ba5-84ce-3077b403e433">Очень и очень многие люди при дворе всю жизнь проводят в том, что обнимают, пожимают руки и поздравляют тех, которые что-нибудь получили, и делают это до тех пор, пока не умрут, сами ничего не получив.</p>
        <p rend="left" id="8616878d-65e2-44e6-ac35-0622de0b572f">
          <pb n="242"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="48bb0ca2-d92c-4940-879c-0fa0fe9a2e69">10</p>
        <p rend="petit left" id="cd7ccdde-6c9d-4902-830b-93e1867c06f6">Человек, только что получивший важное место, перестает руководиться в своем поведении и обхождении с людьми собственным разумом и рассудком; правила поведения своего он заимствует от своего положения: этим и объясняются его забывчивость, высокомерие, заносчивость, суровость и неблагодарность.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7ff3cab8-49da-487e-b680-225fe22dd59d">11</p>
        <p rend="petit left" id="312889bb-ea6f-4d36-ac11-ed277f628c55"><hi rend="italic">Теонас</hi> тридцать лет был аббатом, и это наскучило ему. Не так пламенно жаждет иной увидеть себя одетым в пурпур, как он горел нетерпением носить золотой крест на груди. Но так как большие праздники постоянно проходили, не принося никакой перемены в его судьбе, то он стал сетовать на современные порядки, находил, что государством управляют дурно, и предсказывал ему очень печальную будущность. Придя к убеждению, что при дворе достоинства и заслуги опасны тому, кто желает выдвинуться, он решился, наконец, отказаться от прелатства, как вдруг кто-то прибегает к нему с известием, что он назначен епископом. Теонас приходит в восторг и с полным доверием к столь неожиданной новости восклицает: «Вы увидите, что я недолго буду епископом, меня сделают скоро и архиепископом!»</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c435b82a-0113-4633-9817-439aa0c7da3a">12</p>
        <p rend="petit left" id="7683cbc9-13de-4907-921d-93d2a8546cf8">Вельможам и министрам, даже самым благонамеренным, необходимы плуты при дворе, но пользование ими — вещь очень деликатная, и нужно уметь пользоваться ими. Бывают такие случаи и обстоятельства, где плуты незаменимы. Честь, добродетель и совесть — качества, конечно, всегда почтенные, но они часто бывают бесполезны: в самом деле, — что вы иной раз поделаете с добродетельным человеком?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c6d25b24-afa9-499c-8a10-601ec70f9619">13</p>
        <p rend="petit left" id="b31f6396-7a1c-448f-934e-e5ae64423c0f"><hi rend="italic">Тимант</hi> всё тот же и ничего не утратил из тех заслуг и достоинств, которые приобрели ему некогда репутацию и доставили награды, но в глазах придворных он с некоторого времени начал мало-помалу терять значение: они стали относиться к нему с меньшим уважением, холодно здороваться с ним, перестали улыбаться ему, обнимать и увлекать в сторону, чтобы таинственно сообщить что-нибудь интересное; перестали даже находить, о чем говорить с ним. Тиманту необходимо было получить или пенсию, или тот новый пост, который только что дали ему, для того чтобы снова ожили его добродетели, полуизгладившиеся из памяти придворных: теперь они относятся к нему так же, как вначале относились, и даже лучше.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="926b5957-1a11-4975-a542-7773fdce1c05">14</p>
        <p rend="petit left" id="ff0fdaf1-8471-4f37-a6f8-71b238575175">Сколько друзей и родственников рождается в одну ночь у нового министра!</p>
        <p rend="left" id="dc39055c-6ed3-4af6-a4a2-3c0e1f5d9261">
          <pb n="243"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="29d2bcf1-851a-4ce2-95f6-fa2eb56cab63">15</p>
        <p rend="petit left" id="e79ee9cc-01f6-4bfa-8426-2ff6e50e20bd">Если я замечаю иногда небольшое презрение ко мне со стороны вельмож и равных мне людей, я ободряю себя и успокоиваю тем, что говорю себе: «Эти люди презирают меня, может быть, только из-за моего невысокого положения, и они правы: положение мое очень ничтожно. Они, без сомнения, обожали бы меня, если б я был министром».</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="026ac647-17c7-4539-a6c1-69a3db6b70f7">16</p>
        <p rend="petit left" id="23639ab5-cdfd-4c4a-968a-b8423aa56156">Кто более раб, как не усердный придворный, если только не другой придворный, еще более усердный?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f58d2169-a1f4-48f3-80aa-110b3826594a">17</p>
        <p rend="petit left" id="974f2502-a993-455e-aace-3caf2a4a8b49">У раба один господин, а у честолюбца столько господ, сколько существует людей, полезных для его возвышения.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="926a8f2f-eacb-4ba1-ae07-f62184d64743">18</p>
        <p rend="petit left" id="64b424c1-a7c8-42b5-8510-7b99f9cac1ee">Говорят, есть страна, где старики галантны, любезны и учтивы в обращении, а молодые люди, напротив, грубы, кровожадны, безнравственны и невежливы; от страсти к женщинам они освобождаются в том возрасте, когда в других местах юноши только что начинают чувствовать ее, — они предпочитают ей пирушки и легкие интрижки; трезвым и умеренным считается у них тот, кто бывает пьян только от вина; вследствие слишком неумеренного употребления вино кажется им невкусным, и утраченный вкус они возбуждают в себе водкой и всевозможными крепчайшими ликерами. Женщины этой страны ускоряют утрату своей красоты разными искусственными средствами, которые, как они воображают, должны делать их красивее: у них в обычае раскрашивать себе губы, щеки, брови и плечи, которые они выставляют напоказ заодно с грудями, руками и ушами, как бы боясь скрыть хоть одно такое место, благодаря которому они могут нравиться, как бы боясь показать себя не вполне. У обитателей этой страны физиономии затемнены густыми чужими волосами, которые они предпочитают своим природным. Волосы эти, спускаясь с головы до половины тела, так изменяют наружность, что становится затруднительным узнавать людей по виду. У людей этих есть свой бог и свой король. Вельможи их собираются каждый день в известный час в храме, который они называют церковью: в глубине этого храма находится алтарь, посвященный их богу, где священник совершает таинства, которые они называют святыми, священными и страшными. Вельможи, образуя широкий круг у подножия этого алтаря, стоят повернувшись спиною непосредственно к священнику и св. тайнам, а лицом к королю, стоящему на коленях на возвышении: к нему, повидимому, всецело обращены и сердца и души их. В этом обычае нельзя не видеть некоторого рода постепенности в подчинении: народ, очевидно, поклоняется государю, а государь — богу. Жители называют свою страну ***, она лежит почти на 48° с. ш., в расстоянии более 1100 лье от моря ирокезов и гуронов.</p>
        <p rend="left" id="178c6432-c628-429c-a0e1-5db8a67d17d1">
          <pb n="244"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="dbef41f9-4b71-4b19-a0d2-ebf21172f5fe">19</p>
        <p rend="petit left" id="b67540f4-f1da-4089-9e6a-d156b759f669">Чего недостает молодежи в наши дни? Она всё может и всё знает или по крайней мере если б знала столько же, сколько может, то и тогда не могла бы быть более решительною, чем теперь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c3d08dc2-c07d-49ae-8062-7967d8adbdde">20</p>
        <p rend="petit left" id="6c968b89-a98b-46d4-b6f4-4e84f32f6cb0">Я не говорю, что охотники изощряться в остроумии насчет ближнего — люди дурного характера, так как это уже было сказано, но что люди, готовые скорее повредить репутации и счастью ближнего, чем отказаться от острого словца, заслуживают постыдного наказания, это еще не было сказано, и я беру на себя смелость сказать это.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9b24372b-42c2-4cd1-8598-60be4d3b3728">21</p>
        <p rend="petit left" id="5d9013a9-ac5f-4495-ab4c-f98698ecc76b">Иным людям милость выпадает совершенно неожиданно, они первые бывают удивлены и поражены ею, но, опомнившись наконец, находят себя достойными своего счастья и даже начинают верить в свой ум, как будто глупость и счастье несовместимы и нельзя в одно и то же время быть и счастливым и глупым; они решаются — да что я говорю решаются! — они начинают совершенно самоуверенно говорить с кем угодно и о чем угодно, не делая никакого различия в слушателях. Нужно ли прибавлять, что они ужасают и внушают величайшее отвращение к себе своим нахальством и пошлостью? Несомненно во всяком случае, что они навсегда позорят тех, которые принимали какое-нибудь участие в их возвышении.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fde38982-bd8d-42cf-ab20-77cba2938cc2">22</p>
        <p rend="petit left" id="8d3f5710-6953-4d9a-9bab-aa85051d3dc2">Не остерегаясь ловушек, которые поминутно расставляются при дворе для того, чтобы кто-нибудь попал в смешное положение, иной, при всем своем уме, к удивлению своему, находит себя одураченным людьми, которые глупее его.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="568cad1b-c938-4bf0-8747-3bd382d5487f">23</p>
        <p rend="petit left" id="c2694ec9-af4a-4faf-98cc-12a12d56f572">Кто в один прекрасный день сумеет твердо отказаться от громкого имени или большой власти, большого богатства, тот сразу освободится от многих беспокойств, постоянного напряжения, а иногда и от многих преступлений.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e1112e52-3a95-495c-b22e-5538fb868f2c">24</p>
        <p rend="petit left" id="d52e7e29-c0e3-4b5d-8ed1-a2b04a70275c">Через сто лет мир будет еще цел, тот же будет театр и те же декорации, но не те же актеры. Все те, которые наслаждаются теперь милостью или приходят в отчаяние по поводу отказа в ней, все они исчезнут со сцены. На театр выступают уже другие люди, которые скоро будут играть в той же пьесе и те же роли; в свою очередь исчезнут и они. Не будет когда-нибудь и тех, которых нет еще, и их место займут новые актеры. Как же придавать после этого значение роли в этой комедии?</p>
        <p rend="left" id="c541b180-cec9-4a41-94ad-da2241ca2aed">
          <pb n="245"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a25ffec3-44db-4770-945d-764662f07a62">25</p>
        <p rend="petit left" id="07cec3d5-28c6-4edf-9341-9aba7f21157d">Столица внушает отвращение к провинции, а двор образумливает насчет столицы и излечивает от стремления к двору. Здравый ум при дворе получает склонность к уединению и возвращению домой.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001010">
        <head rend="center">IX. О ВЕЛЬМОЖАХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7338a5d3-3a8f-4435-89eb-bf74b57bc276">1</p>
        <p rend="petit left" id="530bb1cf-1286-4d64-9520-797fc1f69566">Холодность или невежливость людей, стоящих выше нас, вызывает в нас ненависть к ним, но достаточно приветствия или улыбки их, чтобы помирить нас с ними.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d7f08ed0-81fc-4ecf-857c-fb3e1d33b261">2</p>
        <p rend="petit left" id="94144431-a934-45e7-b516-89266a820688">Презрение, с которым вельможи относятся к народу, делает их равнодушными к лести или похвалам простых людей и умеряет их тщеславие; точно так же и короли, восхваляемые без конца и без отдыха вельможами и придворными, были бы еще гораздо более тщеславны, если бы более уважали тех, которые восхваляют их.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8e867c3d-e5b5-46bc-856b-1120654209af">3</p>
        <p rend="petit left" id="809dd748-2c82-4be9-a04e-2e9a919c4f48">Когда я сравниваю вельмож с народом — два совершенно различные положения людей, то народ кажется мне довольным, если имеет необходимое, а вельможи — бедными и неспокойными, несмотря на свой излишек. Человек из народа бессилен сделать какое-нибудь зло, а вельможа не хочет сделать никакого добра и в состоянии причинять большие бедствия; первый развивается и упражняется только на полезных вещах, второй же, кроме того, и на гибельных; первый простодушно груб и откровенен, во втором — под оболочкою вежливости скрывается вредная испорченность; у народа мало ума, у вельмож нет сердца; у народа хорошая основа и недостаток внешности, у вельмож одна только внешность. Нужно ли выбирать? Я не колеблюсь — я хочу принадлежать к народу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ae5ee06f-4461-4ded-a391-80db3a0606fb">4</p>
        <p rend="petit left" id="e826990b-ddaf-44ed-bd64-d50442598537">Иные люди родятся недоступными, и именно те самые, в которых другие имеют нужду или от которых зависят; они всегда на ногах, подвижны как ртуть, вертятся, жестикулируют, кричат, суетятся. Как картонные фигуры на народных празднествах, они выбрасывают пламя, гремят и мечут молнии, и к ним нельзя подойти; потухая, они падают и, вследствие падения, становятся доступными, но тогда они уже не нужны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="856f5e80-eeba-4aef-8692-7b130c9c14e1">5</p>
        <p rend="petit left" id="af5bdb8a-2432-4ff6-87f4-b4039c753f5c">Вельмож хвалят обыкновенно для того, чтобы показать, что видят их вблизи, но редко вследствие действительного уважения к ним или благодарности. Часто и не знают тех, кого хвалят. Тщеславие и легкомыслие иной раз берут верх даже над чувством досады и злобы: человек недоволен вельможей, а все-таки хвалит его.</p>
        <p rend="left" id="acf413ad-d4ed-42c5-b055-72df7f379473">
          <pb n="246"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7875b67f-f5d3-4006-b31c-14f630d0fc85">6</p>
        <p rend="petit left" id="dc04936a-1481-4333-ab54-61586131d915">Со стороны человека с высоким положением чистое лицемерие — не занимать сразу места, которое принадлежит ему и которое все ему уступают. Скромность ему ничего не стоит: ему ничего не стоит вмешаться в толпу, которая тотчас же раздается перед ним, или занять последнее место в собрании для того, чтобы все видели это и спешили пересадить его на другое место. Практика скромности горче отзывается на людях обыкновенного положения: если они бросаются в толпу, их давят, если выбирают неудобное место, то на нем и остаются.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2ee69eb4-803e-4b80-96de-12d9735fdf31">7</p>
        <p rend="petit left" id="b33e4ba3-bb8a-44b1-885d-35bce5a9e365">Мы чувствуем к вельможам и людям, занимающим высокие места, бесплодную зависть или бессильную ненависть, которая нисколько не вознаграждает нас за их блеск и возвышение, а только к собственному нашему ничтожеству прибавляет несносное бремя чужого счастья. Что делать против этой застарелой и заразительной болезни души? Будем довольны малым, а если можно, и еще меньшим, сумеем при случае перенести лишение! Это лекарство самое верное, и я согласен испробовать его. Тогда мне незачем будет приручать к себе швейцара или умилостивлять канцелярского служителя, меня не будет оттеснять к двери бесчисленная толпа клиентов или придворных, которыми несколько раз на день переполняется дом министра, тогда я не стану томиться в его приемной, просить его, трепеща и заикаясь, по справедливому делу, переносить его важность, язвительный смех и лаконизм. Тогда у меня не будет больше ни зависти, ни ненависти к нему; он ко мне не обращается ни с какой просьбой, и я к нему не обращаюсь: мы равны, разве только он беспокоен, может быть, а я — спокоен.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4853a4e6-e9f4-40cc-9f6b-3389b2995bbe">8</p>
        <p rend="petit left" id="734e6560-741a-43a2-ae55-a5b6074416f9">При дворе и в городе — везде те же страсти, те же слабости, те же низости, пересуды, те же семейные дрязги, ссоры между близкими, та же зависть и антипатия, те же невестки и свекрови, мужья и жены, раздоры и непрочные примирения, те же дурные настроения, гнев, пристрастие, сплетни и пустословие: у кого хорошие глаза, тот без труда увидит, что в Версаль или в Фонтенебло как будто перенесены какой-нибудь маленький провинциальный городишко или улица Сен-Дени. Здесь только ненавидят друг друга с большей гордостью и высокомерием, а может быть, и с большим достоинством, вредят друг другу с большей ловкостью и утонченностью; гнев здесь более красноречив, и оскорбляют с большей вежливостью и в более изящных выражениях, — здесь не грешат против чистоты и правильности языка, а стараются только уязвить человека или повредить его репутации; порок имеет тут благовидную внешность, но в сущности, повторяю, здесь то же самое, что и на низших ступенях общественной лестницы; всё недостойное, низменное и всякие мелкие страстишки найдете вы и здесь: эти люди, столь великие по рождению, по милости, которою пользуются по своему сану, эти глубокомысленные и <pb n="247"/> способные головы, эти утонченно-деликатные и остроумные женщины, — все они презирают народ, но сами они — тот же народ. Кто говорит о народе, говорит о многом, это — обширное понятие, очень многое обнимающее. Есть народ, противоположный знати, это — чернь и толпа; есть народ, противоположный мудрым, разумным и добродетельным людям: к этому народу принадлежат и знатные люди.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001011">
        <head rend="center">X. О КОРОЛЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8def4262-ab7b-48d6-8736-f5776e01021c">1</p>
        <p rend="petit left" id="658083a0-7532-49ca-9340-9155eb6fe42a">Для тирании не требуется ни искусства, ни знания; политика, состоящая только в пролитии крови, — очень ограниченная и немудреная политика; она внушает убивать тех, чья жизнь служит препятствием нашему властолюбию, человек жестокий от природы делает это без труда. Это самый ужасный, грубый способ сохранения власти в своих руках или усиления ее.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="13918a9e-9ef8-4e0b-ad13-5700fa494ef7">2</p>
        <p rend="petit left" id="416b6dce-daec-4ba9-b754-49b64282f898">В государстве с деспотическим образом правления нет отечества: другие вещи заменяют его — выгода, слава и служба деспоту.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8ef4d7b7-6869-4d54-b8eb-0b43e6eb1df2">3</p>
        <p rend="petit left" id="921ce8a7-b08d-4564-9954-bce12350c679">Когда народ волнуется, то не знают, как успокоить его, а когда он спокоен, не знают, как вывести из покоя.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fbdca54c-608e-40c9-aede-06b9750efa57">4</p>
        <p rend="petit left" id="3b2b3cb0-4f62-4715-89e3-d15617a35184">Война существовала уже в глубокой древности, она была во все века и всегда наполняла мир вдовами и сиротами, лишала семьи наследников и губила по нескольку братьев в одном сражении. Жаль мне тебя, молодой Сойекур, жаль твою доблесть и скромность, твой ум, уже созревший, проницательный и возвышенный, жаль тебя при мысли о твоей преждевременной смерти, соединившей тебя с твоим неустрашимым братом и похитившей тебя у двора, где ты только что появился. Прискорбное, но — увы! — и столь обыкновенное несчастие. Во все времена из-за какого-нибудь клочка земли — немножко побольше, немножко поменьше — люди грабили, жгли, разоряли и резали друг друга и, чтобы делать это искуснее и вернее, давно уже придумали прекрасные правила, которые назвали военным искусством; с исполнением этих правил связали славу и самую прочную репутацию и затем из века в век старались перещеголять друг друга средствами взаимного истребления. Несправедливость первых людей — вот единственная причина появления войны на земле, так же как единственно эта несправедливость привела людей и к необходимости выбирать себе властителей, которые определяли бы права их и разрешали взаимные притязания. Если бы люди довольствовались своим, если бы <pb n="248"/> воздерживались от присвоения себе имущества соседей, они всегда наслаждались бы и миром и свободой.</p>
        <p rend="petit left" id="16825176-82ee-45c8-b10e-caec0535dd54">Люди, мирно живущие у своих очагов, среди своих, в большом городе, где нечего бояться ни за имущество, ни за жизнь, жаждут огня и крови, заняты мыслями о войнах, разрушении, пожарах и убийствах, недовольны, если армии, ведущие кампании, не встречаются или, если встретились, — не сражаются, а если произошло сражение, то недовольны, что оно не было особенно кровавым и на месте легло менее десяти тысяч человек. Из-за любви к переменам, новизне и вообще к необычному люди эти часто доходят до того, что забывают самые дорогие интересы свои — покой и безопасность. Иные согласились бы в другой раз видеть неприятеля у ворот Дижона, видеть, как растягивают цепи и строят баррикады, лишь бы иметь удовольствие рассказывать или узнавать новости.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="af5c6b61-7da7-4817-9088-ee0153fdbf3a">5</p>
        <p rend="petit left" id="d2c960d7-1f60-4695-acf1-3b301d42e7fa">Восемь или десять тысяч человек для короля — как бы мелкие деньги, на которые он покупает крепость или победу; если же он старается, чтобы это стоило ему меньше, щадит людей, то он подобен тому, кто торгуется и знает лучше, чем другие, цену деньгам.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c3295e6d-510c-4a55-8c7f-447e3ffef50b">6</p>
        <p rend="petit left" id="a79086ff-3025-4394-b134-d524b1132f9a">Существует ли положение более счастливое, чем то, которое всякую минуту дает возможность делать добро стольким тысячам людей, и есть ли положение несчастнее того, которое каждую минуту подвергает опасности повредить миллиону людей?!</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001012">
        <head rend="center">XI. О ЧЕЛОВЕКЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7736c386-4a23-478f-8c59-3c26f4af5ae0">1</p>
        <p rend="petit left" id="4c7b4572-ad7e-49aa-a2f0-444ccc8e0bab">Не будем негодовать на людей, видя их жестокость, неблагодарность, несправедливость, гордость и эгоизм, — они так созданы, такова природа их: нельзя сердиться на то, что камень падает вниз или пламя поднимается вверх.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="19212fcd-9c59-47da-96da-9ebd85597969">2</p>
        <p rend="petit left" id="2e863adb-859e-4e25-9035-fb1dd05c5b02">Люди легкомысленны только в мелочах, меняют платья, язык, внешность, понятия о приличиях, иногда вкусы, но нравы свои они сохраняют неизменно дурными, они тверды и постоянны в зле и в равнодушии к добродетели: в этом отношении они вовсе не легкомысленны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="585a4243-e653-4584-b3ae-9fdc1c13c0de">3</p>
        <p rend="petit left" id="d7aeae19-75e5-440b-b24a-a6eb9058a7ad">Непостоянный человек это не один, а несколько человек, число которых увеличивается соответственно появлению у него новых вкусов и различных перемен в обращении; всякую минуту он не то, чем был, а скоро будет и тем, чем никогда не был; он наследует самому себе. Не спрашивайте, какой у него характер, спросите лучше, какие у него характеры.</p>
        <p rend="left" id="02d5559f-46bd-4dac-89af-7580439dd968">
          <pb n="249"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c112bb12-eea6-4fd9-94ab-e361d30689d8">4</p>
        <p rend="petit left" id="6c87792b-9072-49f6-8666-6dab92d44409">Люди слишком мало обращают внимания на свое так называемое расположение духа. Им следовало бы понять, что недостаточно быть добрым, но нужно еще и казаться таким, по крайней мере если они хотят быть общительными, способными к знакомству и единению между собою, т. е. хотят быть людьми. От злого человека никто не требует кротости и снисходительности: у него не бывает недостатка в них, когда они нужны ему, они служат ему ловушкой для простодушных людей. Но человека с добрым сердцем хотелось бы видеть всегда приветливым, уступчивым и снисходительным, так чтобы не всегда оказывалось правдой, что злые люди вредят, а добрые заставляют терпеть.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c2c01735-2a40-4eb2-804e-69c2b1f3dbae">5</p>
        <p rend="petit left" id="35913efa-cc05-45bd-8fe3-866587f2d643">Люди мало заботятся о том, чтобы не упускать случаев доставлять удовольствие другим. Добиваются должностей, повидимому, для того, чтобы иметь возможность оказывать услуги, а в действительности для того, чтобы ничего не делать; обыкновенно сначала получаешь отказ и только потом уже, подумавши хорошенько, должностное лицо соглашается на просьбу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="37769d26-5126-4124-ba4a-0facee7a66ee">6</p>
        <p rend="petit left" id="018a8abf-a5f3-4d20-a6a4-dbdfd94aa172">Трудно допустить, чтобы очень бесчестный человек имел достаточно ума: здравый, проницательный ум ведет в конце концов к законности, честности и добродетели, у людей же, упорствующих в дурном или ложном, не хватает ни смысла, ни проницательности. Тщетно пытаются исправлять таких людей сатирой: она изображает их для других, сами же они не признают себя в ней: сатира так же действует на них, как брань на глухого.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="905ecb99-b314-48cb-91dd-f42a4c6b29a3">7</p>
        <p rend="petit left" id="e4daf4d0-2268-412a-b43d-2b70e81ef657">Бывают такие странные отцы, которые всю жизнь только тем, кажется, и заняты, что готовят своим детям поводы утешения в своей смерти.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c2bacf75-a9cf-4700-9916-290cc4ef10fc">8</p>
        <p rend="petit left" id="c13abf67-78ff-4874-8740-4d99a9fba07d">Жизнь коротка и скучна, вся она проходит в желаниях: покой и радости мы отсрочиваем на будущее время, нередко на тот возраст, когда лучшие блага — здоровье и молодость — уже исчезнут. Но приходит это время и застает нас всё еще не отказавшимися от желаний: мы не оставляем их и тогда, когда тяжкая болезнь овладевает нами и когда начинаем угасать. А если мы выздоравливаем, то для того только, чтобы еще дольше не расставаться с своими желаниям.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7b3cfb77-dab6-410f-acaf-07d07d820015">9</p>
        <p rend="petit left" id="e75170a5-b692-4b84-856d-7f5e1cbb16f9">Кто говорит о себе, что он родился несчастным, мог бы быть счастливым по крайней мере счастием своих друзей и близких; но зависть лишает его и этого последнего источника счастья.</p>
        <p rend="left" id="be088c64-9746-4b62-b20f-a181f5018e9e">
          <pb n="250"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="77554c55-f4a9-4ad6-b52b-3a473da6deb3">10</p>
        <p rend="petit left" id="06c0389d-9e14-4dc4-8331-b593cd5c0701">У иных вместо величия — высокомерие, вместо твердости — жестокость, а плутовство — вместо ума. Плуты очень склонны считать других плутами: их почти нельзя обмануть, но и они недолго обманывают. Я бы гораздо охотнее согласился быть глупцом и слыть за глупца, чем быть плутом.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7ec46f01-aeb4-4460-8dee-78e14ba0b303">11</p>
        <p rend="petit left" id="11ea75e4-c759-4a50-bafc-58c2cf3a311c">На площадях и улицах больших городов только и слышишь из уст прохожих слова: «повестка», «наложение запрещения», «допрос», «обязательство», «иск вопреки своему обязательству». Неужели это значит, что в мире нет ни малейшей справедливости, что он наполнен людьми, хладнокровно требующими того, чего не должны им, и наотрез отказывающимися возвращать то, что должны возвратить? Пергаменты изобретены для того, чтобы заставлять людей помнить данное ими слово или уличать их в том, что они дали его. Какой позор для человечества!</p>
        <p rend="petit left" id="624b455f-86d8-41d4-9a3a-dbcd0f3fab81">Выкиньте страсти, корыстолюбие, несправедливость, и какое спокойствие воцарится в больших городах! Насущные потребности и добывание пропитания не причиняют и трети людских хлопот.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="48263d41-dff9-4ee0-bf88-c7932888d931">12</p>
        <p rend="petit left" id="1cbd8596-99ea-4497-8802-d0033b0b27df">Ничто так не обязывает рассудительного человека спокойно переносить несправедливость к нему родственников и друзей, как размышление о несовершенствах людей, о том, как трудно им быть постоянными, великодушными, верными, отдавать предпочтение дружбе перед личными выгодами. Если он знает их способности, он не требует от них, чтобы они проникали в тела, летали по воздуху или были бы справедливыми. Он может, пожалуй, не любить вообще людей, столь мало добродетельных, но он извиняет отдельных лиц, он даже любит их в силу более возвышенных мотивов, сам же старается как можно меньше заслужить подобное снисхождение с их стороны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6477942c-1892-4183-a9a9-16e5930dae27">13</p>
        <p rend="petit left" id="bf9bb65b-89d5-48ad-9429-7788a9956bde">Иных благ мы жаждем с страстным увлечением, одна мысль о них приводит нас в восторг, но, если нам удается достигнуть их, мы гораздо спокойнее испытываем их, чем раньше о них думали: мы не столько наслаждаемся ими, сколько желаем еще больших.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b163c074-c59f-4a05-aa15-27b7359d06db">14</p>
        <p rend="petit left" id="62a2b013-ecb6-44c8-abbe-259f159f752a">Бывают такие страшные несчастия, такие ужасающие бедствия, что и подумать о них боишься: один вид их приводит в трепет, но если случится подвергнуться им, то мы открываем в себе неизвестные до той поры средства для борьбы с ними, не поддаемся беде и поступаем лучше, чем ожидали.</p>
        <p rend="left" id="da42b3c9-fc06-47f3-8229-64801bb8c036">
          <pb n="251"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="21f8472c-32d2-4d50-9978-437a5dedabe5">15</p>
        <p rend="petit left" id="ffc6bcea-e3dd-46cd-92b5-86fea7ccdd3d">Чтобы смягчить сильную печаль и сделать менее чувствительною великую потерю, иногда достаточно получить в наследство хороший дом, стать хозяином хорошей лошади или красивой собаки, ковра какого-нибудь или стенных часов.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f35d6f74-c54a-4001-837b-53fe9e929bdf">16</p>
        <p rend="petit left" id="3a6cb1b7-4552-4678-95ca-76790e487eca">Если жизнь несчастна, ее переносить трудно, а если счастлива, — потерять страшно: одно другого стоит.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0d8b2817-2d25-439d-aaa2-7631cf53ad04">17</p>
        <p rend="petit left" id="41ac28d2-f514-4a61-a558-b35ff7af684d">Больше всего люди желают сохранить и меньше всего берегут свою жизнь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cfbc91ae-084e-4138-a61b-2cd303815ab0">18</p>
        <p rend="petit left" id="2a5699b0-3317-4ce5-88be-eaa26dd1c057"><hi rend="italic">Ирина,</hi> израсходовав большие деньги на поездку к Эскулапу, приезжает в Епидавр, видится с Эскулапом в его храме и советуется с ним о своих недугах. Сначала она жалуется на утомление и усталость; бог объясняет их продолжительностью только что совершенного ею путешествия. Она говорит, что по вечерам не чувствует аппетита; оракул советует ей меньше есть за обедом. Она прибавляет, что подвержена бессоннице; оракул предписывает ей быть в постели только ночью. Ирина спрашивает, почему она толстеет и каким лекарством избавиться от этого; оракул отвечает, что ей следует вставать раньше полудня и пользоваться иногда своими ногами для ходьбы. Она говорит, что вино ей вредно; оракул предлагает ей пить воду. Она жалуется на плохое пищеварение; он предписывает ей соблюдать диэту. «У меня слабеет зрение!» — говорит Ирина. «Наденьте очки», — говорит Эскулап. — «Я и сама слабею, — продолжает она, — и уже далеко не так крепка и здорова, как была прежде». — «Это значит — вы стареетесь», — говорит бог. «Но какое же средство для исцеления от этой слабости?» — «Самое простое: умереть, как это сделали ваша матушка и бабушка». — «Сын Аполлона! — восклицает Ирина: — что за советы даете вы мне! Неужели в подобных советах и заключается всё ваше знание, о котором так говорят люди и за которое так почитают вас везде? Что же особенного и таинственного сказали вы мне? Разве я сама не знала всех этих средств, которые вы предлагаете мне?» — «Так отчего же вы не пользовались ими, — отвечал бог, — не являясь ко мне из такой дали и не сокращая своих дней продолжительным путешествием?»</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="63d96682-e53b-4d0e-990f-7e3f50ddb220">19</p>
        <p rend="petit left" id="43e3e677-0285-4af0-b822-373fb85afb66">Смерть приходит только раз, а чувствовать себя дает во всякий момент жизни: ее тяжелее бояться, чем переносить.</p>
        <p rend="left" id="5569c815-5ebf-4564-a94e-c95adc513cbf">
          <pb n="252"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a8c5878a-5927-42c4-8a8c-2169e8f07c89">20</p>
        <p rend="petit left" id="358e058e-f95b-4f66-917d-f7e58227304a">То, что людям известно о смерти, немножко смягчается для них тем, чего они не знают о ней; неопределенность времени прихода ее несколько походит на бесконечность, т. е. на то, что называется вечностью.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="89300a97-e7f6-4c66-b98e-e123515c05a0">21</p>
        <p rend="petit left" id="91562e27-c36a-46f5-acfe-ad8e1d1c36ff">Подумаемте о том, что как в настоящее время мы вздыхаем о цветущей юности, которая прошла уже и никогда не вернется, так точно с наступлением дряхлости будем сожалеть о возрасте мужества, в котором пока еще находимся, но который недостаточно ценим.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b6697ba2-3707-4a14-aaca-56c3632c9a99">22</p>
        <p rend="petit left" id="9ab95da7-7a87-43db-9cf6-184aa25a6511">Смерть была бы безутешной скорбью, если бы одни люди умирали, а другие нет.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ca739686-9cd0-425b-abc9-d45917c3b2ce">23</p>
        <p rend="petit left" id="a6f9e439-5568-42b3-9c7b-d89814a07fee">Продолжительная болезнь как бы для того предшествует смерти, чтобы смерть становилась облегчением и для умирающих и для остающихся в живых.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="025f06e2-5999-4f62-8df0-5b05a94930c2">24</p>
        <p rend="petit left" id="8c6ce821-8fc9-4c01-8029-f249c268ce66">Сожаление о дурном употреблении уже прожитого времени не всегда заставляет человека сделать лучшее употребление из того времени, которое ему еще остается жить.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cb0159a8-f49b-4b3a-8970-f4935f6215a7">25</p>
        <p rend="petit left" id="c183ffe8-d97e-4f71-bd7b-27e6edc08aaf">Жизнь — сон. Старики — это те, сон которых более продолжителен; они начинают пробуждаться только тогда, когда нужно умирать. Обозревая тогда всю свою прошлую жизнь, они часто не находят ни добродетелей, ни похвальных поступков, которые отличали бы одни годы от других, и смешивают различные возрасты, не видя в них ничего такого, что достаточно выдавалось бы для измерения прожитого ими времени. Сон их был смутный, бесформенный и непоследовательный; тем не менее, как и все пробуждающиеся, они чувствуют, что долго спали.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5380c359-ba77-41f4-beed-ca1f70ab7ad6">26</p>
        <p rend="petit left" id="bd76b8f1-35a0-41fc-881d-aef22851e073">Для человека существуют только три события: рождение, жизнь и смерть. При рождении он не чувствует себя; умирая, страдает, а пока жив, забывает жить.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="71e1dea8-7295-432b-9f75-5bae29fc81bc">27</p>
        <p rend="petit left" id="96b4e866-3fc5-443b-b819-977a249d7bdd">Есть период в жизни человека, когда у него еще нет разума, а замечается только инстинкт, подобный инстинкту животных, ничего не оставляющий в памяти. Есть другой период, когда разум развивается, сформировался <pb n="253"/> и мог бы действовать, если бы не был помрачен и как бы заглушен пороками и страстями, следующими одна за другой и ведущими человека к третьему и последнему периоду. В этом периоде разум, находясь во всей силе, должен был бы производить, но он уже охлажден и ослаблен годами, болезнями и горем, а затем и еще более расстраивается вследствие порчи телесной машины, клонящейся к разрушению... Тем не менее эти периоды составляют человеческую жизнь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="06166115-f31b-4678-86a7-a460c8ca042c">28</p>
        <p rend="petit left" id="27c3981a-c494-412f-a99e-2c1ce410e961">Дети горделивы, презрительны, гневны, завистливы, любопытны, корыстны, ленивы, непостоянны, робки, невоздержны, лживы, притворны, они легко смеются и плачут, предаются неумеренной радости и горькой печали по очень ничтожным поводам, они не хотят переносить боли и любят причинять ее другим, — разве не то же взрослые?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c234fa34-928d-4a05-a657-405bb915c1b9">29</p>
        <p rend="petit left" id="3fd00103-b7a0-476d-89e4-e5c880cba2bb">У детей нет ни прошедшего, ни будущего, и они — чего почти не случается с нами — наслаждаются настоящим.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="88d1ea3e-3452-437e-99f1-0ceeb0c8d314">30</p>
        <p rend="petit left" id="f200a31a-6159-449d-bccd-3aaf50bc61c0">По характеру все дети кажутся одинаковыми, нравы в этом возрасте довольно сходны, и только при необыкновенной внимательности можно подметить разницу. По мере развития разума она увеличивается, так как с ростом разума растут страсти и пороки, которые одни только и делают людей столь непохожими друг на друга и несогласными с самими собой.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7b66439-ed01-43f5-8919-8d03ac27c112">31</p>
        <p rend="petit left" id="9709ea1b-7fbe-47ab-a425-457017ad6ffb">Дети обладают уже воображением и памятью, т. е. тем, чего нет уже у стариков, и делают из них чудесное употребление в своих играх и забавах: они повторяют то, что слышали, и передразнивают, что видели; они оказываются мастерами на все руки — занимаются ли тысячью мелких работ, подражают ли в движениях и жестах различным ремесленникам; они устраивают большие пиры с прекрасным угощением, переносятся во дворцы и в очаровательные местности, и, хотя бы они играли и в одиночку, у них оказываются и богатые экипажи и большая свита; они командуют армиями, дают сражения, наслаждаются удовольствием победы, разговаривают с королями и очень важными принцами, сами делаются королями, имеют подданных и владеют сокровищами, которые легко создают себе из листьев или из песку; они умеют в этом возрасте быть решителями своей судьбы и владыками своего собственного счастья, чем уже не сумеют быть впоследствии.</p>
        <p rend="left" id="456c81bb-0f13-47f9-9ee7-6f14b959a453">
          <pb n="254"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d0105994-b52e-42d0-826d-d32cb3bdcbf3">32</p>
        <p rend="petit left" id="57158e64-674f-4e8c-bc64-955ba6ec0c0c">Леность, беспечность и праздность — пороки, столь свойственные детям, исчезают в их играх, тут дети живы, внимательны, точны, любят правила и симметрию, не прощают друг другу ни одной ошибки и помногу раз сами начинают одно и то же, если замечают какое-нибудь упущение: верное предзнаменование того, что хотя они, если будут в состоянии пренебрегать своими обязанностями, ничего не будут забывать, когда дело будет касаться их удовольствий.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4e0dc913-5792-4f9e-b765-b5d8413d9cce">33</p>
        <p rend="petit left" id="68d53077-caba-4380-8101-587549a3b635">Из тщеславия или по требованиям приличия мы делаем то же самое (и с тем же самым видом), что делали бы из любви или по чувству долга. В Париже умер недавно один человек от горячки, заразившись ею при уходе за больной женой, которой терпеть не мог.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="194d50a9-afa1-4eea-a17f-1194a56cb942">34</p>
        <p rend="petit left" id="7ed68260-f0ce-4433-9274-e41c22b550b4">В душе люди желают, чтобы их почитали другие, но тщательно скрывают это желание, так как хотят слыть добродетельными; желание же извлечь из добродетели какую бы то ни было иную выгоду, кроме самой добродетели, в данном случае почет и похвалы, не значило бы быть добродетельным, а значило бы любить почет и похвалу, т. е. быть тщеславными; люди очень тщеславны, но ничто так не неприятно им, как слыть тщеславными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cdb49b9e-5d5c-4a80-9a96-96910213f6c2">35</p>
        <p rend="petit left" id="99dfa89d-35c4-448e-99c3-639e41202e19">Тщеславный человек находит выгодным говорить о себе хорошо или дурно, скромный же человек совсем не говорит о себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2645d03c-757c-44e6-bd02-72fcdc3dc2b1">36</p>
        <p rend="petit left" id="04a427b5-52b5-42b5-8c77-b388cf6b1a63">Тщеславие или слишком большое самомнение заставляет нас подозревать в других людях гордость по отношению к нам, подозрение же это часто оказывается несправедливым; у скромного человека нет такой щепетильности.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="183f8888-4e56-4117-9af7-810b3b605d1c">37</p>
        <p rend="petit left" id="3778c973-1361-4e25-95a0-5baffd230e79">Как нужно беречься того тщеславия, которое заставляет нас думать, что другие смотрят на нас с любопытством и уважением, только и делают, что говорят о наших достоинствах и хвалят нас, точно так же нам следует иметь известную самоуверенность, которая препятствовала бы нам думать, что если люди шепчутся, то, значит, дурно говорят о нас, а если смеются, то, значит, насмехаются над нами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9ec0c85b-f57d-43c2-a223-afa5684a7bfd">38</p>
        <p rend="petit left" id="76ee9a0e-48a1-47b6-a56d-4f6a0b3e5a56">Мы ищем счастья вне нас самих, во мнении других людей, хотя знаем, что они льстивы, неискренны, несправедливы, полны зависти, капризов и предубеждений. Как это нелепо!</p>
        <p rend="left" id="a7454fa9-41dd-4ade-a536-7f6e0c757246">
          <pb n="255"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d02e8e15-adea-4452-b566-f892529a9a3e">39</p>
        <p rend="petit left" id="60459f1a-939b-4e80-802b-4a10a8889845">Казалось бы, что смеяться можно только над чем-нибудь смешным; однакож есть люди одинаково смеющиеся как по поводу смешного, так и над тем, что не смешно. Если вы бестолковы и необдуманны, если у вас срывается с языка какая-нибудь нелепость в их присутствии, они смеются над вами; если вы умны, говорите только разумное и тем тоном, каким нужно говорить, они тоже смеются.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="16a1796f-d19c-4bce-b25d-6374e47838cc">40</p>
        <p rend="petit left" id="9d3447db-d430-4b9b-84f5-2eae0e9f21d8">Люди, насильно или несправедливо отнимающие у нас имущество или прибегающие к клевете, чтобы лишить нас доброго имени, хотя и достаточно обнаруживают свою злобу к нам, но еще не доказывают своими поступками, что потеряли к нам всякое уважение, поэтому мы можем примириться с ними и выказать им когда-нибудь приязнь. Напротив, насмешка из всех обид наименее прощается; она показывает презрение, и притом самым очевидным образом, она настигает человека в его последнем убежище — в его мнении о самом себе, она хочет сделать его смешным в его собственных глазах и, не оставляя таким образом сомнения для него в том, что насмехающиеся находятся к нему в самом дурном, какое только может быть, расположении, делает его непримиримым.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="40fbfa63-4d8d-4112-a621-337bda06d6ad">41</p>
        <p rend="petit left" id="2a91dd2c-f2ce-456f-911d-e520950ed4a2">Чудовищное явление представляет собою соединение в нас, с одной стороны, легкости, с которой мы удовлетворяем нашей наклонности насмехаться над другими, осуждать и презирать их, а с другой стороны — гнева на тех, кто над нами насмехается, нас осуждает и нас презирает.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="04185f03-976b-438b-8641-9a63c06a76f1">42</p>
        <p rend="petit left" id="ccccee4f-b803-40c1-95c9-e98f4d685b1c">Здоровье и богатство, лишая людей опытности в перенесении несчастий, делают их нечувствительными в отношении к подобным себе; люди же, удрученные своим собственным несчастием, скорее проникаются состраданием к человеку, попавшему в беду.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="47268196-865b-4907-8cfd-ee970d78f535">43</p>
        <p rend="petit left" id="cb449ee7-c19e-49a1-9782-b59f0f3685b5">Великая душа — выше обиды, несправедливости, огорчения и насмешки: она была бы неуязвимой, если бы не страдала от сострадания.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bdf82ea6-6eb8-4d0d-89c9-40e33835c2ca">44</p>
        <p rend="petit left" id="ede9abed-93a3-4dcd-bf59-4910585d2bba">Испытываешь нечто вроде стыда, когда чувствуешь себя счастливым, в виду иных несчастий.</p>
        <p rend="left" id="99eb567b-3850-4e4e-a676-bdbc57af0561">
          <pb n="256"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0bddf983-cbe3-450f-8636-5b6eca7ab061">45</p>
        <p rend="petit left" id="be0ef64d-e4b3-405c-941c-4d152f1ea9bd">Люди скоро узнают свои маленькие преимущества и долго не замечают своих недостатков: иной отлично знает, что у него красивые брови и великолепные ногти, но едва замечает, что он кривой, и совсем не знает, что у него нет ума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2a5feb78-7c4b-4615-bff4-a815e2acc789">46</p>
        <p rend="petit left" id="5c2cc611-0892-4cba-bac3-2209ef016238"><hi rend="italic">Аргира</hi> снимает перчатку, чтобы показать прекрасную ручку, и не забывает выдвинуть маленький башмачок, по которому можно заключить, что у нее маленькая ножка; смешно ли, нет ли, она смеется, чтобы показать прекрасные зубы; если она выставляет ухо, то это значит, что оно красивой формы, а если не танцует никогда, то потому, что не совсем довольна своей толстой талией. Все выгоды свои понимает она, за исключением одной: она постоянно говорит, а ума у нее ни капли.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="eb86b68f-662e-4fc3-b555-d322656fcbe6">47</p>
        <p rend="petit left" id="de44df72-fc58-4c9f-8d6b-26f6deb776be">Весь ум, какой ни есть в мире, бесполезен для того, у кого нет ума: у него нет никаких своих мнений, и усвоить воззрения другого он не способен.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d1ebd0ba-c4a4-4d16-b863-47a329cbfe45">48</p>
        <p rend="petit left" id="166a573a-5e17-402b-be58-0f6cab37d8da">Для людей, лишенных ума, всего выгоднее было бы сознание, что им не хватает его; такое сознание сделало бы невозможное: человек, не обладающий умом, мог бы не быть ни глупцом, ни фатом, ни нахалом.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="53a954b9-3654-42e4-869b-b5faa2e6a662">49</p>
        <p rend="petit left" id="a0efef27-cbeb-4cc6-b657-e92e18326ce0">Человек с посредственным умом серьезен и однообразен: он не смеется, не шутит никогда и ничего не может извлечь приятного из безделицы; он не способен ни возвыситься до важного, ни снизойти — даже ради отдыха — до мелочей, он едва умеет играть с собственными детьми.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6425068f-a3dd-4e7e-bcf1-ba26574bf4fe">50</p>
        <p rend="petit left" id="e3528337-2ce3-4c14-852a-c208f7576ea2">Вся беда наша в том, что мы не можем переносить одиночества: отсюда — игра, роскошь, мотовство, вино, женщины, невежество, злословие, зависть, забвение себя и бога.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="07be96f4-55d2-483f-8375-e26c8cbe6bc7">51</p>
        <p rend="petit left" id="86fd2185-2749-4cc8-8f35-78c077534a17">Скука появилась в мире вследствие лености, и ею в значительной степени обусловливается погоня людей за удовольствиями, жажда развлечений и общества. Человеку, любящему труд, довольно самого себя.</p>
        <p rend="left" id="0d7fb342-1008-48dd-995b-8614f807af28">
          <pb n="257"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c6ffd286-1cef-4f1f-9b53-59917359585c">52</p>
        <p rend="petit left" id="9c7a8cdd-6cde-4641-8135-2b79e4787b15">Большинство людей употребляет первую половину своей жизни на то, чтобы сделать жалкой вторую.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5925dfed-4c20-4760-a5c0-623669d9712d">53</p>
        <p rend="petit left" id="b3eca051-52ba-4291-b17d-a27a9524237b">Только обязанности наши тяжелы для нас, потому что исполнение того, что мы строго обязаны исполнять, не влечет за собою больших похвал, между тем как похвалы только и побуждают нас к похвальным поступкам и поддерживают в наших предприятиях.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2194433b-c9d8-43b0-8842-6897ecbc99e7">54</p>
        <p rend="petit left" id="77f7997d-adec-422c-bda6-1afeb08431df">Слишком большая небрежность старика в одежде, как и излишняя нарядность, умножает морщины его и дает лучше заметить дряхлость.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0c335ccc-ad24-4bd8-b466-255ededb2641">55</p>
        <p rend="petit left" id="d60cc8df-c301-458f-bbe6-69ca8e4964f1">Не опасение впасть когда-нибудь в нужду делает стариков скупыми, так как некоторые из них так богаты, что не могут беспокоиться на этот счет, да и притом, как могли бы они бояться лишиться удобств жизни, если сами добровольно лишают себя их для удовлетворения своей скупости. Скупость стариков не объясняется также и желанием оставить больше богатств детям, так как неестественно любить что-нибудь больше самого себя, да и кроме того, есть и такие скупые, у которых нет никаких наследников. Порок этот объясняется скорее возрастом и нравом стариков, которые так же естественно предаются ему, как в молодости предавались удовольствиям, а в зрелом возрасте честолюбию. Чтобы быть скупым, не требуется ни силы, ни молодости, ни здоровья; чтобы беречь свои доходы, не нужно ни хлопотать, ни даже двигаться, нужно только держать свое добро в сундуке и лишать себя всего: это удобно для стариков, которым нужна же какая-нибудь страсть, так как они — люди.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7916632d-68f6-416f-868f-5b1c856f0a39">56</p>
        <p rend="petit left" id="32f92d6d-9735-411b-bf8c-52ec490bb9cb">Некоторые люди проводят всю жизнь в том, что защищаются от одних и вредят другим и умирают от старости, причинивши столько же зла другим, сколько сами претерпели.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0897aad0-fc18-41d0-8ee4-a0fe8aba24fb">57</p>
        <p rend="petit left" id="db62ebfd-624f-4871-83a9-c86a8ec5872f">Предположим, что нужны и конфискации земли и насильственное отобрание движимости, нужны и тюрьмы и наказания, но, оставляя в стороне правосудие, законы и необходимость, я должен сказать, что для меня всегда новою вещью является наблюдение над тем, с какою жестокостью одни люди обходятся с другими.</p>
        <p rend="left" id="17cfe810-6631-4c88-944b-6df3c6709149">
          <pb n="258"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d31554c8-f4e8-4fad-a92e-adf2b09e0af6">58</p>
        <p rend="petit left" id="584046cd-c36a-44aa-9f15-ff8748a0afb1">На полях видны какие-то рассеянные по ним дикие животные — самцы и самки, смуглые, багровые, сожженные солнцем, нагнувшиеся к земле, которую они ворочают и копают с непреодолимым упорством. Между ними слышится как будто членораздельная речь, а когда они разгибаются, то оказывается, что они с человеческими лицами, и действительно, они люди. На ночь они уходят в свои берлоги, где питаются черным хлебом, водой и кореньями. Избавляя других людей от труда обрабатывать землю, сеять хлеб и собирать его для пропитания, они, казалось, заслуживают того, чтобы не иметь недостатка в том хлебе, который они сеяли.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6bf75d76-fc90-4ccf-9283-97f0a9a0b474">59</p>
        <p rend="petit left" id="7cd72d24-3826-43a1-a572-720146c29d3c">Нечего бояться клички «философ» или даже краснеть за нее; напротив, нет человека в мире, которому не следовало бы походить на философа. Философия прилична всем людям и полезна всем возрастам, обоим полам и всем положениям: она утешает нас в несправедливом предпочтении нам других, в неудачах, в упадке наших сил и увядании красоты, дает оружие против бедности, старости, болезни и смерти, против глупцов и злых насмешников; она дает нам возможность жить без жены или же переносить ту, с которой мы живем.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e9116bba-1148-484b-8a19-8bb5cfa78185">60</p>
        <p rend="petit left" id="22886879-5e6c-4fb3-a0ad-76f6ea947ee6">Так же трудно встретить тщеславного человека, считающего себя достаточно счастливым, как и скромного, который считал бы себя слишком несчастным.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="616cb4a2-5a02-4999-bf50-44b068fac1be">61</p>
        <p rend="petit left" id="a7dd5cb4-df9b-46c7-a007-b0e44a6fdc6a">Истинное несчастие для человека только одно — чувствовать себя виноватым и иметь основание упрекать себя.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fb70637f-7583-4733-81e2-2a23dd175ded">62</p>
        <p rend="petit left" id="d0756a36-551d-4250-8262-a9f1aa45db68">Большинство людей для достижения своих целей скорее способно на большое усилие, чем на продолжительное и настойчивое, — лень или непостоянство заставляют их терять плоды лучших начинаний, и они часто позволяют опережать себя тем, которые пошли после них и идут медленно, но упорно.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="44e05dfc-add1-469f-850e-187e967457b7">63</p>
        <p rend="petit left" id="09dc0c96-7e9f-4a7d-979d-211a099827cc">Я почти решаюсь утверждать, что люди гораздо лучше умеют выбирать необходимые в том или другом случае меры, чем приводить их в исполнение; лучше умеют решать, что нужно делать или говорить, чем делать или говорить то, что нужно. Иные принимают твердое намерение молчать о чем-нибудь по известному делу, но затем, под влиянием страсти или по невоздержности языка, или в пылу разговора, первое же, что срывается у них с языка, это именно то, о чем они решили молчать.</p>
        <p rend="left" id="b0713fa6-3392-44ae-9747-556367b853d0">
          <pb n="259"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="eecc5fd0-90aa-4908-bfbe-44a1b33d6ddb">64</p>
        <p rend="petit left" id="56b7b108-2206-4577-b2b1-bebc65f45897">Люди вяло действуют в делах, относящихся к их обязанностям, и в то же время ставят в заслугу себе или, скорее, тщеславятся хлопотами по делам, которые не касаются их и не соответствуют ни положению их, ни характеру.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7b984f56-b59b-4684-8958-2bd390dfda6f">65</p>
        <p rend="petit left" id="a9d798d7-33f8-4b7d-bb6a-2a9cad155009">Когда человек, принявший на себя чуждый ему характер, возвращается к своему природному, то как бы снимает маску с лица.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="610b708a-89b9-42cb-91c6-b6c86b00f5ee">66</p>
        <p rend="petit left" id="4f4cd23a-2299-4883-9609-c13878e56c4a">Человек высшего ума не всегда одинаков, он испытывает приливы и отливы, вдохновение то приходит к нему, то оставляет его, и в последнем случае, если он благоразумен, он говорит мало и ничего не пишет, не стараясь ни нравиться, ни выдумывать. Поет ли кто при насморке? Не следует ли подождать, пока вернется голос?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0b2bce5d-73b4-4bae-9481-a9f0a9107932">67</p>
        <p rend="petit left" id="f3e4ee8b-d9f2-4aa7-b003-e5da96e6d288">Человек редко раскаивается в том, что он мало говорил, и, напротив, очень часто раскаивается в том, что говорил слишком много: это истина старая, всем известная и всеми обыкновенно забываемая.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="33bdda7c-2951-473a-bdf8-40cdfb631155">68</p>
        <p rend="petit left" id="9aeadba9-42b4-40d2-b7f9-0483b0d67e23">Некоторая посредственность ума помогает иным людям быть благоразумными.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001013">
        <head rend="center">XII. О СУЖДЕНИЯХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1e3157fb-1dcd-4254-884f-86f0fbc7db63">1</p>
        <p rend="petit left" id="23382d94-aa37-4bd4-82f7-574122659203">Удивительно, что при всей гордости, которой мы надуты, при всем высоком мнении о своем суждении мы пренебрегаем последним, когда приходится высказать свое мнение о достоинствах какого-нибудь человека: нас увлекает, как поток, мода, популярность того или другого лица или расположение к нему короля. Мы гораздо больше хвалим то, что расхвалили другие, чем то, что достойно похвалы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4d59d3a4-566d-4a35-8ebc-ead663de7529">2</p>
        <p rend="petit left" id="966b186d-b5dc-435c-b708-fe63cdac1e19">Людям не легко понравиться друг другу, они мало склонны хвалить друг друга: поступки, поведение, мысли, выражение других — им ничего не нравится, их ничто не удовлетворяет; на место того, о чем им рассказывают <pb n="260"/> или о чем читают они, они представляют то, что сами сделали бы в подобных обстоятельствах, что сами думали бы или написали бы; у них так много собственных мыслей, что для чужих не хватает места.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="adaa8d6c-3be1-4171-b45b-c4b681c54f39">3</p>
        <p rend="petit left" id="7d04ad6b-7dad-42df-a8d6-f1ae2829aafe">«Нужно поступать, как другие» — правило подозрительное, оно почти всегда означает, что нужно поступать дурно, лишь только его распространяют за пределы чисто внешнего, не имеющего важности и зависящего от обычая, моды или приличий.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="af3b0456-d053-4c37-a048-d42fbb7039b6">4</p>
        <p rend="petit left" id="58bf6dc9-716d-4dd4-a0f9-c95fa7c2aadc">Если бы люди были не столько медведями или пантерами, сколько людьми, если б они поступали по правде, сами себя судили бы и оказывали справедливость по отношению к другим, то чтó сталось бы тогда с законами, с их текстом и с чудовищным накоплением толкований к нему? Что сталось бы с тяжбами о праве собственности, о правах на владение, со всею так называемою юриспруденцией? Куда девались бы те, которые всем своим блеском и гордостью обязаны полученной ими власти поддерживать силу этих самых законов?</p>
        <p rend="petit left" id="5274c3fb-2cf5-47e5-942a-34eef9557834">Если бы люди были прямодушны, искренны и освободились от предубеждений, куда девались бы тогда школьные диспуты, схоластика и словопрения? Если бы они были воздержны, целомудренны и умеренны, на что нужен был бы этот таинственный жаргон медицины, служащий золотым рудником для тех, которым вздумается говорить на нем? Что было бы с вами, законоведы, ученые, лекаря, если бы все мы могли бы дать себе слово быть благоразумными!</p>
        <p rend="petit left" id="d30431a0-12ac-4c9e-8878-f5a60c63f9ca">Без скольких великих людей в различных мирных занятиях и военных делах можно было бы обойтись! До какого совершенства и утонченности доведены теперь иные искусства и науки, которые вовсе не должны бы быть необходимыми, но которые существуют в мире, как средство против тех бедствий, единственный источник, которых — наша склонность ко злу!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e2b12f09-65ce-4623-b051-cd07c44f79fd">5</p>
        <p rend="petit left" id="7b37d61d-02f8-434d-8b3b-6b02bb66c6ce">Положение актеров у римлян считалось позорным, у греков почетным, а у нас? У нас о них думают, как римляне, а живут с ними, как греки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="08278894-9f4a-4c94-bc04-f46f240c1722">6</p>
        <p rend="petit left" id="479bef1b-c7f5-4913-8046-1b77c4d9ff9b">Языки — это вход или ключ к литературе, и только. Пренебрежительное отношение к ним падает на последнюю. Дело не в том, древние или новые, мертвые или живые языки изучаем мы, а в том, хороши или дурны книги, написанные на этих языках. Предположим, что наш язык испытает когда-нибудь участь греческого и латинского: будет ли когда-нибудь педантством (сколько бы веков ни прошло с тех пор, как перестанут говорить по-французски) читать Мольера и Лафонтена?</p>
        <p rend="left" id="aa6e716e-9b03-4df0-bef5-d74c4fda2af0">
          <pb n="261"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2c79b49b-b387-42db-84ad-366e0ea17fa8">7</p>
        <p rend="petit left" id="755d4f50-8af9-4e25-bc6e-3c3388a206fa">Предубеждение, соединенное с национальной спесью, заставляет нас забывать, что разум принадлежит всем климатам и что везде, где есть люди, есть и правильное мышление. Нам бы не понравилось, если бы те, которых мы называем варварами, платили нам тем же. Если в нас есть некоторое варварство, то оно заключается именно в нашем чрезвычайном изумлении при виде того, что другие народы способны рассуждать так же, как и мы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b4776d07-8d77-47aa-8254-61ebbbb0d19a">8</p>
        <p rend="petit left" id="678faefa-add9-4a4a-a45e-ca3fa58c5e76">Несмотря на то, что у нас такой чистый язык, такая изысканность в костюмах, такие культурные нравы, такие прекрасные законы и такое белое лицо, для некоторых народов мы все-таки варвары.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f6eb562c-b3a3-4a46-a455-0aa0287d03e1">9</p>
        <p rend="petit left" id="b2b33c7c-9be7-4c96-b8c7-262c394e9da7">Не следует судить о людях, как о картине или фигуре, по первому взгляду: нужно углубиться в сердце, вникнуть в то, что скрывается под внешностью. Достоинства незаметны при скромности, а зло таится под маской лицемерия. Лишь очень немногие сердцеведы могут разобраться в этом и вправе высказать свое мнение. Только время и случайные обстоятельства делают очевидными для нас совершенную добродетель и полную порочность человека.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6466daf5-f606-4398-bd51-3f5b792d785d">10</p>
        <p rend="petit left" id="6ab23c2a-0c4b-40db-871f-51a0cdfa2ea5">Человек с большими достоинствами и большим умом, которые признаны всеми, не безобразен, если имеет даже уродливые черты лица: безобразие, хотя бы оно и было, не производит впечатления.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a8d90c3b-9e37-4d8c-a926-d30d756d7fca">11</p>
        <p rend="petit left" id="eb4318f1-b212-497c-be56-5c93185290e6">Кто, недостаточно зная нас, дурно о нас думает, тот не задевает нас этим: он нападает не на нас, а на призрак, созданный его воображением.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="95e17460-46e4-49bc-9bf2-78eeda3d6900">12</p>
        <p rend="petit left" id="4bbeae1f-3ff0-49e8-b5d3-db7996e31fcf">Без напряженного и непрерывного внимания ко всем своим словам мы подвергаемся опасности менее чем в один час высказаться и утвердительно и отрицательно об одной и той же вещи или об одном и том же лице единственно из желания быть приятными в разговоре, которое побуждает нас не противоречить ни тому, ни другому мнению, хотя эти мнения совершенно различны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a9e3cf4f-ca18-4a83-8cf6-2df825912215">13</p>
        <p rend="petit left" id="55277516-431e-47df-9991-4bd9602c5dc7">Можно ли назвать умным человека, который, замкнувшись в каком-нибудь искусстве или даже в какой-нибудь науке и достигши в них значительной высоты, вне их не обнаруживает ни рассудительности, ни <pb n="262"/> памяти, ни живости ума, ни умения вести себя, — человека, который не понимает меня, не умеет думать и плохо выражается? Как назвать умным, например, музыканта, который, очаровавши меня своей музыкой, тотчас как будто прячется в один чехол с своей лютней и похож, без этого инструмента, на попорченную машину, в которой чего-то не хватает и от которой больше нечего ждать?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cb0e416a-1b41-4612-948e-1ba6b6999fab">14</p>
        <p rend="petit left" id="ab853b64-5fc1-4249-b414-08ce8c02891a">Случается иногда, что человек, известный миру великими дарованиями, почитаемый и любимый всюду, где бы он ни был, настолько мал в своем домашнем кругу и в глазах своих близких, что не может удостоиться от них никакого уважения. Другой же, напротив, является пророком в своем отечестве, наслаждается славой между своими и в стенах собственного дома восхваляется за редкие и чрезвычайные заслуги, приписываемые ему его же семейством, для которого он — кумир, но заслуги эти он оставляет дома всякий раз, когда выходит из него, он не носит их с собой.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f33c4c3b-d3a3-4855-bb65-a2480e577b6b">15</p>
        <p rend="petit left" id="dba9c0bb-b115-488a-a8e6-d491a45e6e80">Мы нередко преувеличенно расхваливаем людей довольно посредственных, стараясь поставить их, если можно, на одной высоте с людьми действительно замечательными, и делаем это или потому, что нам надоедает удивляться постоянно одним и тем же лицам, или потому, что слава их, разделяемая и другими, меньше обижает нас, становится для нас более сносною.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7d7e5d02-9903-4eda-8259-96606e91ac6d">16</p>
        <p rend="petit left" id="4eba8aa8-0d87-47f7-9910-2b6170174f90">Вообразить себе, что такие-то люди неспособны говорить справедливо, и осуждать всё, что они говорят, говорили и будут говорить, значит очень сократить дело, избавив себя от тысячи споров.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8d580dcc-e61e-4aa9-9518-50f10ac2e341">17</p>
        <p rend="petit left" id="985ecea2-ebff-447b-8b2f-d4b25ed05066">Мы одобряем других только в виду сходства, которое находим в них с нами: иметь о ком-нибудь высокое мнение, повидимому, значит равнять его с собой.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d4d1475b-df81-4fdf-996b-e16b1ed89ae8">18</p>
        <p rend="petit left" id="3b06cb4c-25be-4993-a999-2a7364e2394f">Те недостатки, которые в других тяжелы и невыносимы для нас, в нас самих оказываются как бы в самом подобающем для них месте: они не тяготят нас, мы не чувствуем их. Иной, говоря о ком-нибудь другом, рисует ужасный портрет, не замечая, что изображает себя.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3151176c-b2b3-44e5-94ba-760bc2b8e173">19</p>
        <p rend="petit left" id="8cb71f64-fa2f-4dfc-bf3b-19c3d8c2b53e">Ничто так скоро не исправляло бы наши недостатки, как если бы мы способны были сознаваться в них себе, видя такие же недостатки в других: <pb n="263"/> рассматриваемые на таком расстоянии от нас, т. е. в других, недостатки наши представлялись бы нам в своем настоящем виде и внушали бы то отвращение, которое заслуживают.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="30559ae7-4d9c-4d9b-a25d-0827144dc9f7">20</p>
        <p rend="petit left" id="e5a9cfa7-e310-421f-a4bc-9fb5ea9b174f">Видя, как люди любят жизнь, можно ли было бы подозревать, что они любят что-нибудь другое больше жизни, что слава, которую они предпочитают ей, часто есть не что иное, как их собственное мнение о себе, установившееся о них в уме тысячи людей, которых они совсем не знают или не ценят.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e487621c-f67c-4d24-b600-092f46fd9e55">21</p>
        <p rend="petit left" id="c8e64b60-0045-482f-8e7e-c3103ce7ebc8">Люди, дурно пользующиеся своим временем, обыкновенно жалуются на его краткость. Так как они тратят его на одеванье, еду, сон, глупые разговоры, на раздумыванье о том, что делать, а часто и на ничегонеделанье, то недостает его ни для дел, ни для удовольствий; у людей же, лучше употребляющих свое время, оказывается, напротив, даже остаток его.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8495490e-d011-4e49-b7ef-21bf8ae9aca9">22</p>
        <p rend="petit left" id="3ecdac52-dbaa-472d-b081-9fe2eb6e4093">Есть такие божьи создания, имеющие душу и называющиеся людьми, вся жизнь которых и всё внимание поглощаются одним занятием — обтачиванием камней: занятие немудреное и очень неважное; есть и другие такие же создания, которые удивляются, глядя на первых, сами же совершенно бесполезны и проводят жизнь в ничегонеделании, а это — еще более пустая вещь, чем обтачиванье камня.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="04ed32a7-3a85-4a92-9f18-bd68adc02a3f">23</p>
        <p rend="petit left" id="21b596a2-9430-47a3-82c6-4732cb87799b">Большая часть людей до такой степени забывает о том, что у них есть душа, и тратит жизнь на такие дела и занятия, где душа, кажется, ни на что не нужна, что если говорят о ком-нибудь, что он «думает», то считают, что, говоря это, выгодно о нем отзываются. Такая похвала стала даже обычною, но ведь она ставит человека только выше собаки или лошади.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d9a7704c-8fe1-426c-af03-ce709bf4a640">24</p>
        <p rend="petit left" id="5611f203-2539-4a5a-9720-e04ad9bcd6ce">«Как вы проводите время, какими развлечениями пользуетесь?» — спрашивают вас и глупые и умные люди. Если бы я ответил, что открываю глаза и смотрю, подставляю уши и слушаю, забочусь о том, чтобы иметь здоровье, покой и свободу, то это не было бы ответом для них: прочные блага, великие, единственные блага не ценятся ими, они их не чувствуют. Играю ли я в карты, посещаю ли маскарады — вот что им нужно знать.</p>
        <p rend="left" id="877f31e8-c34b-4292-b40c-51b932d33719">
          <pb n="264"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8b5cd01a-c20f-4d03-9ca3-342027db684e">25</p>
        <p rend="petit left" id="306d0010-d861-44ab-9c7f-72ce559523a3">Если мир будет существовать только сто миллионов лет, то он еще во всей своей свежести и почти только начинает жить, мы сами еще почти соприкасаемся с первыми людьми и патриархами, и в отдаленные века нас могут смешать с ними. Если же по прошлому судить о будущем, то сколько еще остается неизвестного нам в искусствах, науках, в природе и — смею сказать — в истории! Сколько предстоит открытий, сколько должно произойти различных переворотов на всей земной поверхности, в государствах! Как велико еще наше невежество и как незначителен опыт шести или семи тысячелетий!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="673655fc-cb17-4127-837c-76c62349e5a6">26</p>
        <p rend="petit left" id="05db35c1-3d50-4870-a990-808b00072e09">Нет пути слишком дальнего для того, кто идет медленно и не торопясь; нет слишком отдаленной победы для того, кто терпеливо готовится к ней.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="17d10dfa-8c90-4972-86ba-424d6d620938">27</p>
        <p rend="petit left" id="11845470-48b5-4eb4-9398-a379dacb6e7d">Свет — для людей, состоящих при дворе или населяющих города, а природа только для деревенских жителей: они одни живут, они одни по крайней мере сознают, что живут.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d75e62d6-1ca1-4a21-8818-769b52e5e0fe">28</p>
        <p rend="petit left" id="e54dc3a8-3de9-468f-a686-159e3bfc4e86">Дух умеренности и некоторого рода скромность в поведении оставляют людей в неизвестности: чтобы получить известность и заслужить удивление, нужны великие добродетели или, пожалуй, великие пороки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="90bd1d9c-3d53-4533-9c2c-ea55d19c3702">29</p>
        <p rend="petit left" id="980a2349-7c14-4c80-a7c2-3992f9a67f21">Приблизьтесь сюда, ничтожные твари, шести, много семи футов ростом, показывающие на ярмарках за деньги, как великана, как редкость, того индивидуума своей породы, которому посчастливилось дорасти до восьми футов, вы, бесстыдно величающие себя такими названиями, как «высочество» и «эминенция», приличные разве только горам, поднимающимся выше облаков; подойдите, спесивые животные, презирающие все другие виды животных, и дайте ответ Демокриту. Не вошли ли у вас в пословицу хищность волка, свирепость льва и злые проказы обезьян? А сами вы что такое? Мне то и дело трубят в уши: «Человек есть животное разумное». Но кто дал вам такое определение, — волки, обезьяны и львы, или вы сами дали его себе? Забавно! Животным, собратьям своим, вы приписываете всё, что есть худшего, себе же приписываете всё лучшее. Предоставьте им самим себя определять, и вы увидите, как они будут забываться перед вами и дурно обращаться с вами. Я не стану распространяться, о люди, о вашем легкомыслии, безумствах и капризах, которые ставят вас ниже крота или черепахи, мудро ведущих свой скромный образ жизни и неизменно следующих инстинкту своей природы, но послушайте <pb n="265"/> меня минуту. Вы говорите о соколе, если он легок на подъем и метко падает на куропатку: «Вот отличная птица», и о борзой собаке, ловко берущей зайца: «Это хорошая собака», и о человеке, преследующем кабана, доводящем его до последней крайности, настигающем и пронзающем его: «Вот храбрый человек», и я согласен с этим. Но если вы же видите двух кобелей, которые с свирепым лаем нападают друг на друга, кусают и рвут один другого, ведь вы уже говорите: «Какие глупые животные!» — и хватаетесь за палку, чтобы разогнать их... А что если б вам сказали, что все коты целой страны собрались тысячами на одну равнину и, замяукавши во всю глотку, кинулись с яростью одни на других, пустивши в ход разом и зубы и когти, если бы вам сообщили при этом, что после этой схватки осталось на месте от девяти до десяти тысяч котов с той и другой стороны и что они заразили зловонием воздух на десять лье кругом, разве вы не воскликнули бы: «Что за омерзительный шабаш!» Представьте же себе волков, сделавших то же самое, — какой был бы вой, какое кровопролитие! — и если бы по поводу этого кровопролития кто-нибудь заметил вам, что волки любят славу, разве могли бы вы поверить, что они сошлись на свое прекрасное rendez-vous с готовностью истребить собственную породу из-за славы? Поверив же этому, неужто вы не рассмеялись бы от души над простотою бедных зверей? А между тем вы — «разумные животные», чтобы отличить себя от тех, которые пользуются только зубами и когтями, придумали себе — что же? — копья, пики, дротики, сабли и палаши!.. Впрочем, вы поступили, конечно, основательно: что же могли бы вы сделать друг другу одними руками, разве только вырвать волосы, расцарапать друг другу физиономии или — самое большее — выдрать глаза из орбит? Ну, а теперь вы снабжены удобными инструментами, которые служат вам для нанесения друг другу таких глубоких ран, чтобы уж нечего было опасаться спасения от смерти. Но и этого мало, — так как вы год от году делаетесь всё более и более разумными, то вы далеко перещеголяли уже и этот старинный способ истребления: теперь у вас есть маленькие шарики, сразу убивающие вас, когда попадают в голову или в грудь, есть и другие, более тяжелые, которые разрывают вас пополам или потрошат вам брюхо, не считая еще тех, которые, падая на крыши домов, пробивают потолки, проникают с чердаков в подвалы, поднимают своды их и взрывают на воздух, вместе с вашими домами, и ваших мучающихся родами жен, вашего ребенка и его кормилицу... в этом-то ведь и заключается ваша слава: она любит сумятицу, она очень умная особа!.. Завели вы себе и оборонительное оружие: на войну, по вашим правилам, вы должны выходить одетыми в железо. По правде сказать, это красивый костюм, он приводит мне на память тех знаменитых четырех блох, которых показывал некогда один ловкий шарлатан, нашедший секрет заставлять их жить в бутылке; он надел каждой блохе шлем на голову, тело облек в панцырь, надел на каждую наручники и наколенники — ничто не было упущено, и в таком убранстве блохи прыгали и скакали в своей бутылке... Вообразите же себе человека ростом с гору Афон (почему не вообразить? Разве душе трудно было бы воодушевить такое огромное тело, ей было бы даже просторнее в нем). Так вот, если бы этот человек обладал таким острым зрением, что открыл бы вас <pb n="266"/> где-нибудь на земле со всем вашим оборонительным и наступательным оружием, то, как вам кажется, что подумал бы он о ваших миниатюрных безобразных фигурках (так прекрасно экипированных) и о том, что называется у вас войною, кавалерией, инфантерией, достопримечательной осадой, славной битвой... ведь о чем же более жужжите вы между собой, как не об этих вещах: весь мир делится у вас на полки и роты, всё стало батальоном или эскадроном.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001014">
        <head rend="center">XIII. О МОДЕ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="763abaf8-5f43-42d6-be9d-80e8696ae44c">1</p>
        <p rend="petit left" id="208f8594-2f1b-4b21-a1f7-b32ef30533aa">Н*** богата, она хорошо ест, хорошо спит, но жизнь ее отравляют прически: они меняются; в то время, как она меньше всего думает о них и считает себя счастливою, вдруг прическа ее выходит из моды...</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c47240ff-fd2d-40ae-a390-74c50fd2e26d">2</p>
        <p rend="petit left" id="27aad292-b6e8-4e0f-93ac-296f55f06b95">Страсть к известного рода вещам — это страсть не к тому, что хорошо или что представляется совершенством в своем роде, а к тому, чтобы обладать тем, чего у других нет, за чем другие гоняются, что в моде. И это не забава, а именно страсть, и нередко столь сильная, что уступает любви и честолюбию только по ничтожности предмета, ее возбуждающего.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3cd9ac60-2da5-41ca-ae37-4b2dc909594e">3</p>
        <p rend="petit left" id="48b102cd-1ee0-44f2-b20b-c9439db61c88">Каждый час как сам по себе, так и по отношению к нам, единственен; раз он прошел, он погиб навсегда, миллионы веков не вернут его. Дни, месяцы и годы погружаются и пропадают безвозвратно в бездне времени. Да и само время перестанет существовать когда-нибудь: оно не более как точка в неизмеримых пространствах вечности, и точка эта изгладится. Всё, что называется модами, величием, милостями, излишком, могуществом, властью, независимостью, удовольствиями, радостями, — всё это пустое, вздорное, временное, непрочное, и всё это пройдет. Что будет с этими модами, когда самое время исчезнет? Одна только добродетель, как ни мало она в моде, переживет и время.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001015">
        <head rend="center">XIV. О НЕКОТОРЫХ ОБЫЧАЯХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7ec29f5c-574b-4cf1-8a76-4930b840ce27">1</p>
        <p rend="petit left" id="04e6cfc1-41d5-44ae-9cf7-d51997462c2f">Когда простолюдин лжет, уверяя, что он видел чудо, он сам убеждается, что видел его; человек, постоянно скрывающий свои годы, наконец сам приходит к мысли, что он так молод, как ему желательно казаться другим точно так же и разночинец, по привычке толкующий о своем мнимом происхождении от какого-нибудь древнего барона или владельца замка, с удовольствием думает о таком знатном происхождении своем.</p>
        <p rend="left" id="db47df27-0224-41bb-9ff3-6e10d4dc1792">
          <pb n="267"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e3cff2f5-d5a5-4049-9e77-d48adcb92d8d">2</p>
        <p rend="petit left" id="cc39ff0f-6888-429d-a476-672e84b41a6c">Знатные люди во всем подражают еще более знатным, которые с своей стороны, чтобы не иметь ничего общего с теми, которые ниже их, добровольно отказываются от стеснительных почетных отличий, которыми обременено их положение, и предпочитают этой обузе более свободную и удобную жизнь. Те, которые идут по их следам, уже из соревнования соблюдают ту же простоту и скромность. Таким образом все они, благодаря своему высокомерию, придут к необходимости жить просто, как народ. Как это прискорбно!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ee2f10f8-d135-4ea7-9647-b1fbc8f2ad3d">3</p>
        <p rend="petit left" id="b9705cc4-813a-4a52-a229-1daedd828d6e">Никогда не случается видеть людей, которые давали бы обеты и ходили на богомолье для того, чтобы сделаться более кроткими и более признательными своим благодетелям, чтобы стать более справедливыми и менее склонными вредить ближним и чтобы исцелиться от тщеславия, недовольства своим положением и страсти к злым насмешкам.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="84b38aa1-9531-424a-a096-83a631eaf342">4</p>
        <p rend="petit left" id="3515ce06-ab97-48a9-ad09-cb108aadfcd4">Кто мог бы представить себе, если б опыт воочию не показывал этого нам, какого труда стоит человеку решиться на собственное спасение? Как пришло бы в голову, что для этого необходимы особые лица, одетые в особенное платье, которые заранее подготовленными умильными и чувствительными речами, с помощью известного рода изменений в голосе, слез и движений, бросающих в пот и доводящих до утомления, заставляли бы, наконец, христианина-католика и разумное существо, болезнь которого неизлечима, согласиться не губить себя и позаботиться о своем спасении.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="eb0c7317-033e-463f-bbbb-1c502acb1f01">5</p>
        <p rend="petit left" id="94d6ae70-4a5f-4e4e-832a-07a014592515">Бывали случаи, что иные добродетельные девушки обладали и здоровьем, и горячим рвением, и действительным призванием, но не оказывались настолько богатыми, чтобы дать обет бедности в богатом аббатстве...</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="481b8fb2-fb76-4c3c-8113-ee3650fbb833">6</p>
        <p rend="petit left" id="cf3a5df3-a66e-4ba6-b979-7f00c35ab2fd">Поступить безумно и жениться на какой-то «страстишке» — значит жениться на молодой, красивой, умной и бережливой Мелите, которая нравится и любит вас, но не так богата, как предлагаемая вам Эгина, которая, вместе с большим приданым, принесет и большую охоту тратить его, а заодно с ним и ваше состояние.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1165d5c3-daa9-4c58-82f6-ccb100eebe15">7</p>
        <p rend="petit left" id="ff1c2522-8748-420c-8619-d24f8b8b9739">Наказанный виновный — пример для негодяя, а осужденный невинный — пример для всех честных людей. Я почти могу сказать о себе, что не буду вором или убийцей, но сказать, что никогда не буду наказан, как вор или убийца, было бы слишком смело.</p>
        <p rend="left" id="dea66df5-b870-4067-909a-329250d078db">
          <pb n="268"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="253c32ff-ab10-4652-9abe-b8421d4ad2ad">8</p>
        <p rend="petit left" id="296c8879-9363-48eb-9363-9ca9b8b84f75">Сколько существует таких людей, которые недоступны никаким слабостям, тверды и непреклонны, когда с просьбами к ним обращается простой народ; не уделяют никакого внимания маленьким людям, строги и суровы в мелочах, отказываются от небольших подарков, не слушают ни родственников, ни друзей и которых только женщины могут подкупить!</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="54422f56-8255-443b-8320-3319f627dcd5">9</p>
        <p rend="petit left" id="e457ad9a-09b6-4472-8af0-def314ff8101">Лекарей давно уже бранят и все-таки пользуются ими. Комедия и сатира не касаются их доходов; дочерям они дают приданое, а сыновей проводят на важные должности по судебному и духовному ведомству, и даже те самые, которые смеются над ними, платят им деньги. Когда здоровый человек делается больным, ему становятся необходимыми такие люди, ремесло которых заключается в том, чтобы уверять, что он не умрет. Таким образом, пока люди будут умирать и пока будут любить жизнь, лекарей всегда будут осмеивать и вместе с тем хорошо платить им.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="050201e5-6f5f-4eb1-b5c2-eb4b14c37893">10</p>
        <p rend="petit left" id="a9dbf30a-51dc-4a2f-b4de-b36f78912fab">Дерзость шарлатанов и их печальные успехи, как последствия дерзости, заставляют ценить медицину и лекарей: шарлатаны убивают, а лекаря предоставляют умирать.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005006001016">
        <head rend="center">XV. О ВОЛЬНОДУМЦАХ</head>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a5e9e22c-89f4-49c4-ba64-b89977a63d9b">1</p>
        <p rend="petit left" id="8681b910-0691-437e-b52c-af5551fb383d">Знают ли esprits forts (вольнодумцы), что их называют так иронически? Разве есть бессилие большее, чем бессилие того, кто ничего не знает о том, каково начало его бытия, его жизни, его чувств и сознания и какой должен быть конец всего этого? Разве есть бессилие, более обескураживающее, чем бессилие того, кто сомневается: не материя ли душа его, подобно камням или гадам, не тленна ли она подобно им? Не больше ли силы и величия в уме, принимающем идею Существа, которое выше всех существ, которое все их создало и от которого все должны находиться в зависимости. Существа совершеннейшего, чистого, безначального и бесконечного, образ которого и, если можно так сказать, часть которого есть душа наша по ее духовности и по ее бессмертию?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="36166ab6-db08-42fd-aaa4-da772686cfae">2</p>
        <p rend="petit left" id="6f9be1bb-ad5f-410f-98c2-88d91b164576">Я называю суетными, мирскими или грубыми тех людей, ум и сердце которых привязаны к одной крошечной частичке мира, которую они населяют и называют землей и которые ничего не ценят и ничего не любят вне ее пределов: люди эти так же ограничены, как ограничено то, что они <pb n="269"/> называют своими владениями и поместьями, что измеряют, считают десятинами и отмечают межевыми столбами. Мне не удивительно, что люди, опирающиеся на подобный вздор — атом, шатаются при малейшем усилии зондировать истину, не удивительно, что, при своей великой близорукости, они не видят сквозь небо — с его звездами — самого бога и что, не сознавая величия человеческой души, они еще менее чувствуют, как трудно утолить ее, насколько ниже нее всё земное, как необходимо ей существо всесовершеннейшее — бог — и как нуждается она в религии, которая указывает ей его и твердо ручается в том, что он есть. Я очень легко понимаю, что таким людям естественно впасть в неверие или в равнодушие к вере и заставить и бога и религию служить политике, т. е. устройству и украшению этого мира, единственной вещи, заслуживающей, по их мнению, того, чтоб о ней думали.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bb0414b0-de4b-4a8c-8a38-00e815680d87">3</p>
        <p rend="petit left" id="262de85c-1b91-424b-ad1c-9ce8db3dda94">Прежде чем выказывать себя вольнодумцем, неверующим, нужно было бы очень серьезно испытать и исследовать себя, по крайней мере для того, чтобы или кончить жизнь так, как жил, согласно с своими принципами, или, если не чувствуешь в себе на это силы, решиться жить так, как хотел бы умереть.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1f4f90f3-5fd2-482d-b9fe-e6724238c6a4">4</p>
        <p rend="petit left" id="a89709f4-b837-4982-9a81-a4e45649b1e0">От тех, которые идут против общего течения и великих принципов, я потребовал бы, чтобы они знали больше других, имели бы ясные основания и убедительные аргументы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5810972a-2901-4c99-aefa-3d5b4f82b528">5</p>
        <p rend="petit left" id="46c5f393-49f9-4443-bfcc-302bb9b6f3d3">Всё свое здоровье, все силы и весь ум мы тратим на помышления о людях или о своих мелких интересах; приличие или обычай как бы требуют, чтобы о боге мы думали только в том состоянии, когда у нас остается лишь столько разума, сколько нужно для того, чтобы не сказать, что его уже нет вовсе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1b027a58-5aad-4480-b790-2f80343a8780">6</p>
        <p rend="petit left" id="8de239af-738b-45e2-88ce-76b9fbd38c72">Человек по природе лжив: истина проста и бесхитростна, а ему нужны прикрасы; истина не его дело, она приходит с неба вполне, так сказать, готовою, а он любит только свое собственное произведение — вымысел и басню. Посмотрите на простой народ, он выдумывает, прибавляет и преувеличивает по грубости и глупости. Спросите даже у самого порядочного человека, всегда ли он говорит правду, не ловит ли иногда сам себя на искажении истины, к которому побуждается тщеславием и легкомыслием, не случается ли ему, чтобы сделать рассказ более интересным, прибавить к передаваемому факту обстоятельство, которого не было. Дело произошло, положим, сегодня, почти на наших глазах, сто лиц, <pb n="270"/> бывших очевидцами, рассказывают о нем на сто различных ладов; сто первый человек, выслушав о нем, станет рассказывать опять как-нибудь иначе. Какое же доверие можно иметь после этого к фактам, бывшим в древности, за много веков до нас? Как положиться даже на самых благонадежных историков, да и что такое после этого история? Был ли Цезарь убит среди сената? Да существовал ли еще Цезарь!.. — «Какой вывод, скажете вы мне, Люсиль, какие сомнения! Какая требовательность, придирчивость!» Вы смеетесь, вы полагаете, что мне и возражать не стоит. Да я и сам думаю, что вы правы. Но предположим, однакож, что книга, упоминающая о Цезаре, не была бы обыкновенной светской книжкой, написанной людьми, которые все лживы, и случайно найденной в какой-нибудь библиотеке между другими манускриптами, содержащими истинные и апокрифические истории, а была бы вдохновенной, святой, божественной книгой, была бы запечатлена именно таким характером; предположим, что в течение почти двух тысячелетий книга эта находилась бы в руках многочисленного общества, не позволяющего делать в ней ни малейших изменений и поставившего себе в священную обязанность сохранить ее в полной неприкосновенности, предположим даже, что существовало бы религиозное обязательство верить всем фактам, содержащимся в том самом томе, где сказано о Цезаре и его диктатуре, — сознайтесь, Люсиль, ведь вы стали бы тогда сомневаться, существовал ли Цезарь?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f4a25a42-3865-4f6e-bd61-14a48af4e88e">7</p>
        <p rend="petit left" id="5e3a22ef-8095-4497-b8c0-810d4e04d2d7">Ту самую религию, которую люди защищают с таким жаром и усердием против тех, у кого иная религия, они же сами искажают в своем уме своими личными мнениями; они прибавляют к ней и урезывают у нее тысячу вещей, и часто существенных, смотря по тому, что им нравится, твердо и непоколебимо держась той формы, которую дают ей. Так что, если говорить понятным для всех языком, то, пожалуй, можно сказать о народе, что он держится одного культа и что у него только одна религия, но если говорить более точно, то следует сказать, что в действительности у него много религий и что почти каждый человек имеет свою собственную.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fd50bc19-ae90-49ad-8479-104647b2e4e6">8</p>
        <p rend="petit left" id="e3dc963f-9612-44a3-826c-de66da5adda4">Есть два рода вольнодумцев: собственно вольнодумцы, или по крайней мере те, которые считают себя такими, и лицемеры или ханжи, т. е. те, которые не хотят, чтобы их считали вольнодумцами.</p>
        <p rend="petit left" id="de22d904-9c99-4296-8aa3-7e68fd92204c">Ханжа или не верит в бога, или издевается над ним; скажем учтиво: он не верит в бога.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7e1b8ed9-b0c4-4aaa-b9c9-f4bde588ed6f">9</p>
        <p rend="petit left" id="f0058f7b-28c7-4ee3-ba9a-d92f2f8acc2e">Если бы кто-нибудь стал уверять нас, что тайная цель сиамского посольства заключается в том, чтобы побудить «христианнейшего» короля отказаться от христианства и разрешить доступ в свое королевство талапуанам, которые проникали бы в наши дома для того, чтобы с помощью <pb n="271"/> своих книг и бесед убеждать в превосходстве своей религии наших жен, детей и нас самих, настроили бы пагод в наших городах и поставили бы в них металлические статуи для поклонения, то с каким хохотом и презрением выслушали бы мы такие нелепости. А между тем сами мы, католики, делаем шесть тысяч лье по морю с целью обращения индусов, обитателей Сиама, Китая и Японии, с целью совершенно серьезно делать им такие предложения, которые должны казаться им очень безумными и смешными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0ac54a1a-4e5c-4819-bbb2-8d36a5affc08">10</p>
        <p rend="petit left" id="53b36994-7c65-408a-8314-93d8182c6db4">Есть два мира: один, в котором мы живем не долго и из которого должны выйти с тем, чтобы никогда не вернуться, и другой, в который скоро должны войти с тем, чтобы никогда не выходить из него. Милости, власть, высокая репутация, большие богатства служат для первого мира, презрение к ним служит для второго. Дело в выборе между двумя мирами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="45aa8511-d5d6-45fc-8098-6da4ae8d7ac5">11</p>
        <p rend="petit left" id="a425eac6-bd28-4d61-8eb2-7e634cfe583c">Кто прожил день, тот прожил век: всё то же солнце, та же земля, тот же мир, те же ощущения, ничто лучше не походит на нынешний день, как завтрашний. Поэтому умереть, т. е. перестать быть телом и остаться только духом, было бы интересно. Между тем человек, так страстно жаждущий всякой новизны, совсем не любознателен в одном этом отношении. Беспокойному по природе, от всего скучающему, ему не скучно только жить. Он, может быть, согласился бы вечно жить. Его сильнее поражает то, что он видит при смерти, чем то, что он знает о ней: болезнь, телесные страдания, вид трупа отнимают у него охоту узнать другой мир. Необходима вся серьезность религии, чтобы образумить его.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4b7aa85b-359f-44b7-aa2b-b2e663a076fd">12</p>
        <p rend="petit left" id="4dcec307-f017-4372-b615-344a76fa41a8">Если бы моя религия была ложной, то, признаюсь, она была бы ловушкой, так искусно поставленной, как только можно придумать; обойти ее и не попасться в нее было бы невозможно. Какое величие, какая последовательность и связь во всем учении! Какой высокий разум, какая чистота и невинность в добродетелях! Какое непобедимое могущество, подавляющее массой свидетельств, идущих последовательно в течение трех веков от такого множества лиц, самых мудрых и благодетельных, какие были тогда на земле, которым религия эта давала силы в изгнании, в оковах, перед лицом смерти и в последних мучениях! Возьмите историю, разверните ее, перелистайте ее всю от наших дней до начала мира, до кануна его рождения, было ли когда-нибудь и что-нибудь подобное? Мог ли бы сам бог найти что-нибудь лучшее, чтобы пленить меня? Как избежать этой ловушки? Куда идти, куда броситься — уже не говорю, чтобы искать лучшего, а чтобы найти хоть что-нибудь похожее? Если уже должно погибнуть, я хочу погибнуть, следуя моей религии; мне легче было бы отрицать бога, чем приписывать ему такой правдоподобный, такой <pb n="272"/> совершенный и полный обман, но отрицать бога я не могу — я много размышлял и не могу быть атеистом. Итак, дело решено, волей или неволей я опять возвращаюсь к моей религии, опять увлечен ею.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7ee58323-6832-4d48-8fb2-596b437aec53">13</p>
        <p rend="petit left" id="66c3ee70-3950-4d05-80ff-9521a93634d3">Сорок лет тому назад меня не было, и не от моей власти зависело получить когда-нибудь существование, так же как, раз я есмь, не в моей власти не быть. Я получил начало и продолжаю существовать в силу чего-то такого, что вне меня, что будет продолжаться и после меня, что лучше и могущественнее меня: если это что-то не бог, то пусть мне скажут, что же это.</p>
        <p rend="petit left" id="30e1acd6-3ac6-496b-9ac3-fc2933f6c2bb">Может быть, я существую только благодаря силе всеобщей, всеобъемлющей природы, которая всегда была такою, какою мы видим ее, поднимаясь даже в бесконечность времен<note n="n3"><div type="section" xml:id="n3"><head><ref target="#backn3">3</ref></head><p rend="left" id="c965581d-9ad5-4758-95ab-09070469f53a">Гипотеза вольнодумцев. <hi rend="italic">(Прим. Лабрюйера.)</hi></p></div></note>. Но эта природа есть или только дух, следовательно это бог, или материя, а следовательно не могла создать моего духа, или же, наконец, соединение материи и духа, и в таком случае то, что является духом в природе, я называю богом.</p>
        <p rend="petit left" id="0240bb3a-09d8-43c2-b9b9-18bb7b91016b">Может быть также, что то, что я называю моим духом, есть только часть материи, существующей благодаря силе всеобщей природы, которая есть тоже материя, причем всегда была и всегда будет такою, какою мы ее видим и которая не есть бог<note n="n4"><div type="section" xml:id="n4"><head><ref target="#backn4">4</ref></head><p rend="left" id="6982b618-724d-4a18-9d0b-1ad587250870">Утверждение вольнодумцев. <hi rend="italic">(Прим. Лабрюйера.)</hi></p></div></note>. Но в таком случае нужно по крайней мере согласиться со мною в том, что, чем бы ни было то, что я называю своим духом, все-таки это есть нечто способное мыслить и что если это нечто есть материя, то, следовательно, материя мыслящая, ибо никто не убедит меня, что во мне нет такого элемента, который мыслит в то время, как я, например, пишу это рассуждение. Если же этот мыслящий во мне элемент обязан своим бытием и своим сохранением всеобщей природе, которую он признает своею причиною, то из этого необходимо следует, что всеобщая природа должна мыслить или же быть выше и совершеннее того, что мыслит; а если эта природа есть материя, то необходимо следует заключить, что означенная всеобщая материя мыслит или выше и совершеннее, чем то, что мыслит.</p>
        <p rend="petit left" id="387fc2a6-c984-494a-8865-65741d2ffce9">Если всеобщая природа, чем бы она ни была, не может быть совокупностью тел или каким-нибудь одним из них, то отсюда следует, что она — не материя и недоступна внешним чувствам, а если к тому же она мыслит или совершеннее того, что мыслит, то я должен прийти к заключению, что она — дух или же существо высшее и совершеннейшее, чем то, что есть дух; если, наконец, присущему мне мыслящему элементу, который я называю своим духом, ничего не остается более, как подняться до этой всеобщей природы, чтобы найти в ней свою первую причину и начало, так как он не находит этого начала ни в себе, ни еще менее в материи, то в таком случае я не буду спорить о словах, но этот первоначальный источник всего духовного, который и сам по себе есть дух и совершеннее всякого духа, называю богом.</p>
        <p rend="petit left" id="c62458c2-0a80-43ff-a4b0-efffff0ad49a"><pb n="273"/> Одним словом, если я мыслю, значит, бог существует, так как мыслящим во мне элементом обязан я не самому себе, ибо как не от меня зависело дать его себе, так не в моей власти и сохранить хоть на один момент; я не обязан им и такому существу, которое, будучи выше меня, было бы материей, потому что материя — вещество — не может быть выше того, что мыслит: итак, я обязан им такому существу, которое выше меня, но не есть материя. И это-то существо и есть бог.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a50cb5e5-8e7a-4ca4-aac1-5ca8c63818f2">14</p>
        <p rend="petit left" id="0f3e8384-e15e-46ab-80b8-4e3669926ead">Я не знаю, действительно ли способна собака делать выбор, вспоминать, любить, бояться, воображать, думать, а потому, когда мне говорят, что все эти проявления в ней суть не страсти и не чувства, а естественное и необходимое следствие устройства ее тела, составленного из различно расположенных частиц материи, то я по крайней мере могу допустить такое учение, но ведь сам-то я <hi rend="italic">думаю</hi>, я-то ведь несомненно знаю о себе, что я <hi rend="italic">думаю</hi>, а что же общего, какая же соразмерность между тем, что мыслит, и тем или иным расположением частиц материи, т. е. пространства со всеми его тремя измерениями — длиной, шириной и глубиной, делимого по всем направлениям?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ecb35d31-c403-49b9-89fb-5e7f5a886684">15</p>
        <p rend="petit left" id="4231e738-817d-4bd3-881c-ae8cf562e704">Если всё — материя и если мысль во мне, как и во всех других людях, есть только следствие известного расположения частиц вещества, то кто внес в мир идею о том, что является совершенною противоположностью всему вещественному? Разве имеет материя в своей основе такую чистую, простую и нематериальную идею, какова идея духа? Как может материя быть началом того, что отрицает ее и исключает из своего существа? Как может она явиться в человеке мыслящим элементом, т. е. тем самым, что доказывает ему, что он — не материя?</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="00b50757-dda4-45b4-bbe7-d55574fa2c47">16</p>
        <p rend="petit left" id="2db25f52-3949-4f86-a207-1d866b116e5a">Если читателям не нравятся эти заметки мои, я удивляюсь, и если нравятся, я тоже удивляюсь.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
