<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_442_450_Mysli_mudryh_ljudej_na_kazhdyj_den_Varianty">Мысли мудрых людей на каждый день. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Мысли мудрых людей на каждый день</title>
        <title type="sub">Варианты</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Мысли мудрых людей на каждый день</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1956</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40</biblScope>
            <biblScope unit="page">442-450</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченное, неотделанное, черновики</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1903</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000007002">
        <p id="a83e030a-2fe8-46e1-8ad2-8d59be13d765">
          <pb n="442"/>
        </p>
        <head rend="center">* МЫСЛИ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ</head>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="1ef51e0a-7431-46a2-bf39-4c0baa53bd6e">11 января</p>
        <p rend="left" id="a9f64004-6078-46f8-9070-fe363f71253e">Разумный человек не только сам никогда ни с кем не ссорится, но, если, может, то делает так, чтобы и другие не ссорились. Мы должны при случае и по мере сил стараться склонять людей жить разумно; но успех наших слов зависит не от нас. От нас только зависит самим правильно поступать, и это главное: а правильные дела наши уже сами будут учить людей добру.</p>
        <p rend="left" id="c5993603-3ca3-43de-9e09-31f3e24067ad">У разумного человека не может быть ни одного случая для ссоры. Он всегда заранее готов получить еще большие неприятности, чем те, которые люди ему делают.</p>
        <p rend="left" id="07957f09-101e-4ae4-8304-d482c2d90ea8">— Прохожий меня обругал, — говоришь ты.</p>
        <p rend="left" id="50e2854b-9ef0-475f-a32c-838dd43bf12d">— Скажи ему спасибо за то, что он не побил тебя.</p>
        <p rend="left" id="9a0b1604-8b39-4733-b30e-c463677c851f">— Да он побил меня.</p>
        <p rend="left" id="525eee5f-ad3b-4949-b748-e5d9fe2f0a5f">— Скажем спасибо, что не ранил.</p>
        <p rend="left" id="1692d22d-9b7d-4cb1-8aed-d6e966d0fee6">— Он и ранил меня.</p>
        <p rend="left" id="1575f539-81f8-459c-a125-cc7c36782175">— Благодари за то, что не убил.</p>
        <p rend="left" id="432b23f7-24f4-45f9-8c26-dfbf48cb4774">Мы сами виноваты в том, что люди злы. Если бы мы были добрее, то и злых людей было бы меньше.</p>
        <p rend="right" id="6f3c9368-4221-4ee9-9fd1-4ab953fd1ee2">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="9a938c97-da42-460d-b223-1cf26edc80a4">22 февраля</p>
        <p rend="left" id="2952d44d-453e-415d-9be6-4d64e3933688">Разумный человек может во всем отыскать себе пользу. Нет такого случая, из которого он не мог бы извлечь для себя помощи в деле усовершенствования себя.</p>
        <p rend="left" id="302ded21-e375-4555-9985-382d0f6777c4">— Какую же пользу приносит мне тот, кто ругает меня?</p>
        <p rend="left" id="e2f1fe2f-13a4-4b8c-b458-0b9b4250898e">— Ту пользу, что если я захочу, то могу, кротко перенося его брань, приучаться к терпению и спокойствию.</p>
        <p rend="left" id="ac52082f-d2a6-4b5b-a5f6-5dab0249fdc6">— У меня злой отец: какая мне от него польза?</p>
        <p rend="left" id="6d732820-141e-4b64-96fe-24437662e143">— Он зол для самого себя; для тебя же он добр, потому что он опять-таки учит тебя терпению и кротости.</p>
        <p rend="left" id="992c0d17-fd61-4433-a160-085c54cec36e">— Ну, хорошо. А какую пользу приносит мне болезнь?</p>
        <p rend="left" id="839e6df1-a208-4cc7-9a07-ac24ba857032">— Если я заболею, то у меня хороший случай показать на деле, что значит болезнь тела для жизни духа. Я буду покорен, <pb n="443"/> терпелив, спокоен, я наряжусь в болезнь, и она будет для меня украшением.</p>
        <p rend="left" id="f97ec5eb-ae6c-422c-b020-837bd8eb83a3">— А смерть — неужели и она полезна?</p>
        <p rend="left" id="c7a75d90-f393-424f-a345-64c741306ab1">— Я могу, умирая, стать духом своим выше смерти, показать и себе и людям, что смерть не имеет надо мной никакой власти. Я могу, если придется, умереть за правду и этим способствовать тому, чтобы она укрепилась в людях.</p>
        <p rend="left" id="5ab9f3d4-21de-4b35-985e-d392c1006853">Одним словом, человек разумный обладает как бы волшебной палочкой, которою он может обратить в золото всё то, до чего ею дотронется.</p>
        <p rend="right" id="7bf4381a-527b-473e-b453-85128fba2aab">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="adbe4980-a834-4af7-982e-40d5c6d7cf9e">3 марта</p>
        <p rend="left" id="23dbd204-b851-4c49-86fb-b27a62202b63">Не поступайся своим человеческим достоинством, если это даже сопряжено с опасностью для тебя.</p>
        <p rend="right" id="ac084b22-2628-4eb5-92ba-493914002691">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="512b98fb-4da1-472a-8346-5a0e268844a8">Есть грехи против ближнего и есть грехи против самого себя. Человек есть сосуд, содержащий божественное начало.</p>
        <p rend="left" id="67ea460b-3fb3-491a-9f76-f8ff3e221c59">Осквернение этого сосуда есть грех против самого себя.</p>
        <p rend="right" id="bcceffad-4c58-4007-9a42-e91b34d57b53">
          <hi rend="italic">Л. Т.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="2dd77e16-311e-4c2a-8d0c-95677039ecaf">8 марта</p>
        <p rend="left" id="e7230e29-64e4-4c14-81c0-0f954462ee45">Глубоко вдумываясь, вы найдете, что главное бедствие нашего злополучного века заключается во всеобщей болтовне его безумцев и толпы их последователей, болтовне, заглушающей спокойные голоса мудрых людей всех прошлых веков. Это является, во-первых, результатом изобретения книгопечатания и легкой возможности для тщеславных людей видеть свое имя в печати. Когда требовался тяжелый труд целого года, чтобы выпустить книгу, люди несколько отличали одну книгу от другой. Но теперь, когда каждый может в неделю выпустить сколько угодно экземпляров своей болтовни и эта болтовня доставляет им средства к существованию, так что они могут насыщать свой желудок бешеной пеной своих губ, то всеобщая эпидемия лжи испещряет все умы, как цикады лавровые листья, и потому первая задача нашего умственного просветления состоит в том, чтобы освободить из-под шума, производимого этими болтунами, те немногие книги и слова, которые действительно божественны.</p>
        <p rend="right" id="d80ef575-61e3-47cc-84e9-5b12f9d0409e">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="b3a56c3e-a4c5-41e4-9c8a-ceff1241daeb">15 марта</p>
        <p rend="left" id="9d5a8517-8efa-4433-8184-ad104db93594">Явный грабеж, как он ни груб, но если совершается смело и открыто, не развращает душу человека. Но скрытый грабеж, прячущийся сам от себя, узаконенный, подлый, трусливый и, вместе с тем, пользующийся почетом, развращает все фибры тела и души человека. И грабители Европы, действительные <pb n="444"/> виновники всех братоубийственных войн, это капиталисты, т. е. люди, живущие на процент с труда других людей, вместо того чтобы получать определенную плату за свой. Они всё время держали рабочих в бедности, невежестве и греховности, чтобы иметь возможность, пользуясь этим невежеством, присваивать себе продукты их труда. Но вот сознание этого своего положения слегка пробуждается в рабочих, и рано или поздно капиталистам придется встретиться лицом к лицу с рабочими, какими они сами их создали.</p>
        <p rend="right" id="ea9f6ff7-4ed5-4b4e-a073-44716399ea2c">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="4cff3d72-8fa4-4f03-bc63-fe6163c875c5">9 апреля</p>
        <p rend="left" id="2ee65e1f-9cc8-4028-8f7e-2c4d706cf289">&lt;Бесполезно объединить умы, если сердца рабочих не бьются заодно. Плечо к плечу, рука с рукой, соединившись вместе и никому не протягивая предательской руки, они победят мир.</p>
        <p rend="right" id="b2093730-a52c-44ba-9152-ebba76a24cc4">
          <hi rend="italic">Рёскин.&gt;</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="00e8c412-d569-486b-bd20-5b36cc932fb1">Ничто и никто не освободит рабочих от их рабства, если они не станут нравственно выше своих угнетателей.</p>
        <p rend="left" id="f277ee9e-024e-45fc-afca-b673ca1082d6">Освобождение их в их руках.</p>
        <p rend="right" id="7c81d7a3-c1a6-4b82-a835-580f24aed659">Л<hi rend="italic">. </hi>Т.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="4ff63101-8357-42bb-b9d2-68cc6e84e332">15 апреля</p>
        <p rend="left" id="6b72522d-56e4-4566-969a-2fae09b76ebb">Никто не отрицает пользы добрых дел, но принцип справедливости состоит в том, чтобы не заставлять платить себе за то, что вам ничего не стоит. Ваш ближний, не предусмотрев, неожиданно попадает под дождь. Вы можете оказать ему троякую услугу: одолжить свой зонтик, дать денег на извозчика или пригласить переждать дождь в вашей комнате. Если вы возьмете с него за пользование зонтиком, то это будет прибыль с капитала; если возьмете за одолженные деньги, то это будет лихва, процент, рост; если же возьмете плату за пользование комнатой, то это будет рента. Всё это одинаково воспрещено законом Христа, и, в сущности, эти благовидные и лицемерные грехи гораздо хуже прямого отказа человеку в крове, зонтике и деньгах. В последнем случае вы почувствовали бы всё свое зверство и могли бы со временем раскаяться и измениться; в первом же случае вы считаете себя человеком честным и любезным и рассчитываете на небесную награду за вашу доброту и, таким образом, весь строй общества является до самой сердцевины подточенным этой гнилью. Уясните себе во что бы то ни стало, что справедливо, и если даже сразу вы и не будете в силах поступать как следует, то всё же при желании и усилии с каждым днем будете становиться справедливее.</p>
        <p rend="right" id="c66100f2-8b16-4463-8da9-2a731c342279">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="fb249049-cdd2-4373-8cd0-e440161fa360">
          <pb n="445"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="1cd1e11e-f4e9-4316-ad16-4897a38e1355">23 апреля</p>
        <p rend="left" id="22676cab-33d6-456c-98c9-077c80129598">Когда же, наконец, будет считаться победой не опустошение полей, а возделывание бесплодных земель, не разрушение сел, а постройка их?</p>
        <p rend="right" id="60c8a5dc-1297-4b4a-bd35-315c72da3b95">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="148e4153-2296-4a77-9830-a6022d6c8c4d">Два государства воюют между собою. Река служит границею между ними. Я стою около реки, и вдруг с того берега в меня стреляет человек. Я спрашиваю:</p>
        <p rend="left" id="96e4f438-d547-4717-aba2-ac8cf5083111">— Зачем ты хочешь убить меня?</p>
        <p rend="left" id="53cf660f-2c02-494a-9051-34fddf1ae417">— Как зачем? — отвечает он. — Ведь ты живешь по ту сторону реки, — значит, ты мой враг.</p>
        <p rend="left" id="b2bc6500-a78a-475c-90df-d16550e6cdf4">Это ясно. Если бы ты жил на моей стороне, я не имел бы права убивать тебя: я был бы преступником, убийцей. Но так как ты живешь по ту сторону реки, то я могу убить тебя и буду считаться не убийцей, а храбрым воином.</p>
        <p rend="left" id="16924ebe-2c35-4bd5-b039-d9a22d80da87">Люди считают справедливым только то, что другими раньше их установлено, и считают-то они это справедливым не на основании каких-либо разумных причин, а только потому, что оно установлено.</p>
        <p rend="right" id="d26b8969-c5a3-44a7-85f3-21c30122ba79">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="a6dbd300-1681-4e10-ae65-f7d9748b0024">1 мая</p>
        <p rend="left" id="63ac995b-160e-406e-8389-496edde00d02">Бог имеет своих священнослужителей среди всех народов земли, которые просвещают тьму и учат добру своих соплеменников.</p>
        <p rend="right" id="72bc9985-48cd-47a9-81b3-dd1a8af850ea">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="10e1f269-6d7e-4342-9905-be427cae04a9">Как странно думать, что бог, отец всех людей, открыл свою истину только одному народу, оставив во мраке и заблуждении всех остальных. Только бы люди знали, что истинный, вечный, общий закон бога записан не в книгах и не на скрижалях, а в разумении людей и в сердцах их.</p>
        <p rend="right" id="396d9a12-4953-4f87-881d-4d8baa877581">
          <hi rend="italic">Л. Т.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="40036136-297d-43c7-9ad1-c4680304294e">7 мая</p>
        <p rend="left" id="c7a12ca0-5ff0-44be-b92f-e27a930ed528">Роскошь невинная возможна только в будущем — роскошь для всех и при содействии всех; но теперь роскошью могут пользоваться только люди, не понимающие, какой ценой она достигается. Самый жестокий человек не мог бы восседать за ее пиром, если бы мрачные стороны ее не прикрыты были завесой. Смело приподымайте завесу и смотрите; и если теперь свет очей еще застилается слезами и красота тела обезображивается дерюгой, то плачьте, но сейте драгоценное семя, пока не настанет время и то царство, в котором Христов дар хлеба и завет мира будет достоянием «как последнего, так и всех вас».</p>
        <p rend="right" id="a9855137-9bde-46ef-bac1-0db8f21597e0">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="5098f926-07c9-4556-a08f-285b27a9de95">
          <pb n="446"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="6dd91fab-7210-445b-ac47-e17bb3471da6">18 мая</p>
        <p rend="left" id="242e39ef-4c33-414c-bd49-e23c46297447">Истинное христианство — как показал сам учитель — выражается в преломлении хлеба, ложное христианство — в краже его... Человек, изо дня в день не зарабатывающий своего хлеба насущного, крадет его.</p>
        <p rend="right" id="f84b9fdb-12f3-49b5-93cb-29ff26d1371a">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="44f0dea2-c372-4ce4-b4d4-3f50bd437845">1 июля</p>
        <p rend="left" id="3371cef0-cdfe-41d5-9806-39242c15e4a0">Страх божий и корыстолюбие представляют две противоположности; если человек боится или чтит бога, то должен ненавидеть корыстолюбие; а если он страшится нищеты или чтит сребролюбие, то должен ненавидеть бога, и никакая середина, никакая переходная ступень тут немыслима. Точно так же немыслимо для человека, любящего богатство, быть богобоязненным; богатым может быть только тот, кто поневоле богат и старается как можно скорее стать бедным. Ведь деньги представляют собою странного рода семя; накопляемое, оно становится ядом, а рассеваемое — хлебом, так что человек, предназначенный богом быть сеятелем, должен по возможности легко нести тяготу золота и имущества, пока не найдет удобной почвы для их посева. Но лица, желающие быть богатыми и накопляющие богатства, всегда ненавидят бога и никогда не боятся его. Идол, которого они боятся (так как многие из них искренно набожны), — воображаемый, созданный рассудком по их вкусу. Такой бог дозволяет ростовщичество, благоприятствует раздорам и соперничеству и особенно строго следит за соблюдением субботнего дня и за тем, чтобы все посещали синагоги.</p>
        <p rend="right" id="49af3f64-9d5f-4769-aa61-fb3a291ba4cc">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="621eb13e-5da0-4a4b-9737-112729a0248c">12 июля</p>
        <p rend="left" id="a4bc1913-aad0-493d-b32f-d813161c36a7">Сила рубля в вашем кармане вполне зависит от отсутствия его в кармане вашего соседа; и искусство богатеть, в обычном смысле меркантильных экономистов, есть неизбежно также искусство удерживать ближнего в состоянии бедности. Или, точнее выражаясь, богатство есть искусство водворять наибольшее неравенство ради личной выгоды.</p>
        <p rend="right" id="188d6166-b0d1-4fd1-941b-6ebf5b2dd45f">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="de34d7fc-e4fa-48fe-85dc-5178268c6573">23 июля</p>
        <p rend="left" id="1d29283c-09e6-46a9-84e8-57094b438d93">Кто губит живые существа, говорит ложь, завладевает чужим добром, увлекает чужую жену и кто в жажде опьянения предается питью хмельных напитков — тот уже в этом мире подкапывается под свой собственный корень.</p>
        <p rend="left" id="3af3ea46-d3ee-4529-869f-0a9d81168f46">О, человек, познай, что погибель готовит себе не победивший себя: блюдись, чтобы корысть и тщеславие не вовлекли тебя в печаль на долгие времена.</p>
        <p rend="left" id="24869091-c43a-485a-83c5-ff9a77a1fd1e"><pb n="447"/> И большое и малое даяние получают нищенствующие; кто сокрушается о лучшей пище и питье, полученных другим, тот не найдет себе покоя ни днем, ни ночью.</p>
        <p rend="left" id="d62d8216-d8fc-45b2-9afa-304aee61bd06">В ком угасла всякая зависть, в ком вырвана она с корнем, тот наслаждается в покое и день и ночь.</p>
        <p rend="right" id="8e442736-fc62-4d1c-b9b1-73e4ed0855c9">
          <hi rend="italic">Dhammapada.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="932475df-6ec7-400f-a67a-30f2f5c59054">27 августа</p>
        <p rend="left" id="b61da1dc-789c-49f3-bc4a-5b9b68680f06">Кто посвящает себя изучению закона божия с тем, чтобы не заниматься работою и жить на счет общественной благотворительности, тот хулит имя божие, оскверняет закон божий, омрачает свет веры и губит собственную жизнь, ибо запрещено извлекать из закона божия материальную пользу в сем мире. Мудрецы наши говорили: кто извлекает из закона божия материальную пользу, тот обрекает себя на гибель. Далее говорят они: не делай из него (закона божия) ни короны, чтобы тщеславиться ею, ни заступа, чтобы копать им. Далее говорят они: люби работу и презирай богатство. Закон божий, не соединенный с работой, несостоятелен и влечет за собою порок; подобные люди кончают тем, что начинают грабить людей.</p>
        <p rend="right" id="b8d32b53-24e5-4a3d-b4be-4722004d5671">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="b13e3133-c301-4681-8d17-4454fa89088a">1 сентября</p>
        <p rend="left" id="9e3cd343-8491-495e-aade-c3d0218028f8">Первая причина всех войн и всей необходимости национальной защиты кроется в том, что большинство людей, высоко- и низко-поставленных, во всех государствах Европы — воры, завидующие добру, стране и славе своих соседей.</p>
        <p rend="left" id="a45854a5-38e9-487a-baea-325e3dd644ba">Но они не только воры, а и безумцы и никогда не в состоянии понять, что благосостояние их соседей есть вместе с тем и их благосостояние, а бедность их соседей, вследствие общности всех людей, созданной богом, становится в конце концов и их бедностью. Invidia — зависть к добру соседей, с того момента, как прах облекся плотью, стала проклятием людей, a chantas, — потребность оказывать добро соседям, есть единственный источник всей человеческой славы, мощи и материального благосостояния.</p>
        <p rend="right" id="584f5b8b-2ec9-4bfe-97cb-27e09d05da37">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="a775db69-44a7-45de-8be4-a1f142de51da">2 сентября</p>
        <p rend="left" id="11c846f7-db49-4bf4-8541-f83b8c75c4bc">У меня много друзей среди священников, и было бы еще больше, если бы я постоянно не пытался убедить их, что они слишком много верят в паникадила, мало в свечи, еще меньше в солнце, а меньше всего — в творца, создавшего солнце.</p>
        <p rend="right" id="9df8473d-2a0f-40e7-b795-c84e1cded94f">
          <hi rend="italic">Джон Рескин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="9739280d-b7f6-4002-9506-bf687a6933bd">Торговать знанием, которое мы считаем исходящим от духа святого, значит снова продавать своего бога, а это есть дело Искариота.</p>
        <p rend="right" id="34d73efd-e5c4-47c6-8951-66f01e53fe96">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="2f168bc0-ff42-4ecd-a4d6-e0bc0cd8f1e2">
          <pb n="448"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="1052420b-3db4-413a-8861-c731a0a750f4">6 сентября</p>
        <p rend="left" id="fec5b420-ec38-4b1f-b60f-e9e2fab9b689">«Не будь грабителем бедного, потому что он беден», говорит Соломон. Это «ограбление бедного, потому что он беден», составляет специальную промышленную форму грабежа, состоящую в том, чтобы пользоваться нуждой человека для приобретения его труда или собственности по возможно низкой цене. Противоположная форма обычного ограбления богатого на больших дорогах за то, что он богат, повидимому, как менее выгодная и более опасная, редко практикуется осторожными людьми.</p>
        <p rend="right" id="c8bfcb20-2f87-43e2-aa6f-f75f7dee760e">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="286bcb72-4264-4c19-9984-3707e5095661">5 октября</p>
        <p rend="left" id="b3452922-0b3e-4c24-94c6-bcb49c579ec6">Если вы вникнете в историю происхождения мошенников, то поймете, что они действительно являются таким же продуктом производства, как и все остальные предметы, и именно потому, что наша современная система политической экономии содействует их производству, она и является несомненно ложной. Нам следовало бы поэтому приискать систему, развивающую честных людей, а не придумывать ловкого способа обращаться с мошенниками. Преобразуем наши школы, и нам не придется много заботиться о преобразовании наших тюрем.</p>
        <p rend="right" id="c3afe7c2-da8d-4419-b23c-46488a6960c2">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="ae7bb805-ce30-4606-a052-fd3bd395b168">11 ноября</p>
        <p rend="left" id="7c03a7c4-9619-449a-aa30-54badd26208d">Вся система современной жизни до того развращена самыми мрачными, ужасными формами несправедливости и лжи, что люди даже и не сознают этого. Пока разбойник сознает, что он разбойник, а негодяй — что он нечестный человек, еще небесный свет отчасти светит в них, но когда все воруют, обманывают и с спокойной совестью самодовольно посещают церковь, то свет их стал тьмою. И как велика эта тьма!</p>
        <p rend="right" id="aec16856-44ec-436c-aa47-4a5d89fb806d">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="58324bf7-9dd0-4f45-9879-81065cd69dbc">16 ноября</p>
        <p rend="left" id="04429366-54fb-47e7-b8dd-3241369cec64">Когда люди правильно правят землей и сознают, что власть их души над ней и ее творениями благотворна и авторитетна, они признают и власть высших сил, и имя бога становится для них свято, дивно и чудесно; но если они злоупотребляют землей и ее твореньями и становятся не царями, правильно правящими ею, а просто борющимися скотами, то имя его ими не чувствуется. Тогда постепенно своеволие и невежество начинают брать перевес, и уцелевшие остатки сознания божественного закона делаются для них невыносимыми.</p>
        <p rend="right" id="bd1558b6-66f1-42ae-aaf9-dad2260bbaf9">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3295ad6c-2f92-4986-a91d-38ee6a521e5e">
          <pb n="449"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline Razradka" id="80efc040-bbae-4bb9-bdb0-b3c8cf815b2e">4 декабря</p>
        <p rend="left" id="c3c07347-d327-479a-a350-22eb0168df09">Хоть имеется бесспорно немало духовных особ, приносящих в жертву свою душу и тело (правда, я не ясно понимаю, что разумеют духовные лица, говоря, что они жертвуют душой своей) без всякой мысли о временной награде, тем не менее проповедание Христа стало общепризнанной профессией, доставляющей этим господам средства для жизни, и современная симония отличается от симонии апостолов только тем, что тогда Симон волхв готов был заплатить за дар святого духа приличный куш наличными деньгами, тогда как современные Симоны вообще отказались бы принять этот дар без приличного дохода, — выгодного прихода, красивой колокольни и избранного круга соседей.</p>
        <p rend="right" id="2adaca66-1779-41f2-98d3-3ee97d2d1e7d">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="257607f5-7d2b-4e3e-8441-f1441c603101">
          <hi rend="italic">
            <choice original_editorial_correction="[Без обозначения чисел]">
              <sic/>
              <corr>Без обозначения чисел</corr>
            </choice>
          </hi>
        </p>
        <p rend="left" id="ef0a0374-d5d9-485a-a9e9-c06c61c4530e">Ты говоришь, что нет надобности заботиться о том, чтобы правильно мыслить и соображать, и просишь меня доказать тебе пользу правильного мышления. Но как же ты узнаешь, справедливы ли мои доказательства, как не при помощи именно правильного мышления и соображения? Следовательно, прося меня доказать тебе пользу правильного мышления, ты этим самым доказываешь мне, что имеешь намерение приложить к делу свое правильное мышление. А если так, то ты не нуждаешься в том, чтобы тебе еще доказывали его пользу.</p>
        <p rend="right" id="99eadddc-5ff5-4a10-9da0-165c3b7633a5">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="38590e66-e1a0-4997-a826-19906d1468db">Нация в детстве может поддерживаться законами как больной ребенок корсетом, но когда нация стареет, она уже не в силах этим путем помочь своей сгорбленной спине.</p>
        <p rend="right" id="476669af-38d6-4013-9fd8-96691afc8637">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="72282ecf-039f-4e35-806d-4bbea3eb0ed0">Не увеличивай слишком ограды вокруг основного закона, чтобы ей не обрушиться и своею тяжестью не попортить самого насаждения.</p>
        <p rend="right" id="b3c5a3ce-e47f-4dac-9273-4c5a7ee36969">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="b1532514-a500-4f59-b88f-f31db8703864">Высшее благо человека есть согласная деятельность с волею бога. Для того, чтобы достигнуть этого, надо быть всегда готовым отказаться от своей воли.</p>
        <p rend="right" id="44d7a9d6-1716-4a38-9dc8-1d687168005a">
          <hi rend="italic">Л. Т.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="d33d8a3c-1e72-44d7-8a0f-a6c1888c7489">Познавший природу человека будет в силах постигнуть сущность вещей. Кто постиг сущность вещей, тот будет в состоянии помочь вещам достигнуть своего назначения. Могущий пособить вещам достигнуть своего назначения будет в состоянии участвовать в мировой жизни (т. е. в жизни неба и земли).</p>
        <p rend="right" id="187a856c-2eea-45b4-9ab7-8ca2af5b510e">
          <hi rend="italic">Конфуций.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="c4138886-923d-42bd-a0e4-e8c0ebaff2ec">
          <pb n="450"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="387a89d0-071c-4b74-9345-4723edb53efb">Уходя ко сну, Мар Зутр очищал сердце свое от всякого недоброжелательства к ближним.</p>
        <p rend="right" id="34e7175d-b201-4a19-aff2-408ea1e8bd40">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="5f5f9877-65ac-4812-a98e-91fad581577f">Три раза в день мудрец мысленно составляет отчет о том, что он делал. И потому он приучается не делать зла. Он не делает ничего такого, что было бы поразительно для людей, и потому совесть его покойна.</p>
        <p rend="right" id="2fd36c2e-1326-4a4f-bf6d-e3b2503dc14a">
          <hi rend="italic">Конфуций.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="9c5dffb4-865b-44cd-bc0b-1e1e2726258f">Для меня учение Христа более всего стало понятно, более всего завладело мною, когда я ясно понял, что жизнь моя — не моя, а того, кто дал ее, и что цель жизни не во мне, а в его воле и надо узнать и делать ее.</p>
        <p rend="right" id="c90cadd8-bc06-4bdd-a8b6-c6b83c06ff2d">
          <hi rend="italic">Л. Т.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="e43be16f-6158-418b-9daa-94992799a68b">Жизнь наша есть миссия. Окончательная цель ее не может быть понятна нам. Но обязанности нашей миссии мы не только можем, но не можем не знать. А это только и нужно нам.</p>
        <p rend="right" id="af6b0988-6082-490e-9888-57b5f9fb3f76">
          <hi rend="italic">Л. Т.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
