<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_396_398_Izrechenija_zapisannye_na_grammofonnye_plastinki">Изречения, записанные на граммофонные пластинки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Изречения, записанные на граммофонные пластинки</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Изречения, записанные на граммофонные пластинки</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1956</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40</biblScope>
            <biblScope unit="page">396-398</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1909</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000005020">
        <p id="2b061cad-6c7c-411c-82ec-b577ab6cbefa">
          <pb n="396"/>
        </p>
        <head rend="center">ИЗРЕЧЕНИЯ, ЗАПИСАННЫЕ НА ГРАММОФОННЫЕ ПЛАСТИНКИ</head>
        <p rend="left" id="b23e6007-e86c-4efa-a9a7-dd5088b4d8e2">Говорят, человек не свободен, потому что всё, что он делает, имеет свою предшествующую по времени причину. Но человек действует всегда только в настоящем, а настоящее вне времени; оно только соприкосновение прошедшего и будущего, и потому в момент настоящего человек всегда свободен.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="4e291321-c9f9-48bc-a23a-858efad343d6">Не беспокойся о завтрашнем, потому что нет завтра. Есть только нынче; живи для него, и если твое нынче хорошо, то оно добро всегда.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="73f691c1-dffe-4a5e-9cb9-6c5101f15b87">Растут люди только испытаниями. Хорошо знать это и так принимать выпадающие на нашу долю горести, облегчать свой крест тем, чтобы охотно подставлять под него спину.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="3b41d01b-5153-4282-ae4b-3d8697157a84">Если признаешь жизнь не в теле, а в духе, то нет смерти, есть только освобождение от тела.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="c2c4b52c-69c9-44a2-a431-c44c1fcea840">Мы сознаем в душе нечто такое, что не подлежит смерти. Отдели только в своей мысли то, что не телесно, и ты поймешь, что в тебе не умирает.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="4f9b6762-b035-4ffe-a93d-8abbd5df7880">Мы не имеем никакого права быть недовольными этой жизнью. Если нам кажется, что мы недовольны ею, то это значит только то, что мы имеем основание быть недовольными собою.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="9f64b702-a291-445a-9d55-58df09f0420d">Истинно знает закон бога человек только тогда, когда делает то, что считает законом бога.</p>
        <p rend="left" id="130b6d3e-b47b-4ca8-94c2-426d0c6965bb"><pb n="397"/> Есть обязанности к ближнему и есть у каждого человека обязанности к себе, к тому духу, который живет в нем.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="1b0d46d0-1f9c-489a-b383-41f145ec6469">Отгоняй от себя всё то, что мешает тебе видеть свою связь со всем живым.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="d4fab230-d34a-48cf-8059-f16ca44f5878">Необходимость признания бога чувствуется яснее всего тогда, когда мы отказываемся от него, забываем его.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="e04a564c-3629-42cc-9a49-eca3f160cef8">Если спросить у человека, кто он, никакой человек не может ничего другого ответить, как только то, что <hi rend="italic">я</hi> — <hi rend="italic">я</hi>. А если все люди — <hi rend="italic">я</hi>, то <hi rend="italic">я</hi> это во всех одно и то же. Так оно и есть.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="077a7087-c931-45e1-a2e5-28f20125bc61">Не заботьтесь о том, чтобы другие любили вас. Любите, и вас будут любить.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="36f9000c-6902-4455-881d-f7cb15aba023">Грешить — дело человеческое, оправдывать свой грех — дело дьявольское.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="3851b058-cbde-470b-be9f-c3db733e872c">Половое чувство во всех животных и в человеке вложено для великого дела продолжения рода, и потому грех думать, что чувство это дано человеку только для удовольствия.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="a74d66a3-55e8-493b-b462-a3ba95290afd">Если один человек может решить, что для добра многих надо сделать зло другому, то этот другой человек может точно так же решить, что для добра многих надо сделать зло тому первому, и так все будут делать зло друг другу и считать себя правыми.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="a2f906a7-858c-4b3f-b3fd-d969d37fc93d">Настоящее <hi rend="italic">я</hi> человека — духовно. И это <hi rend="italic">я</hi> одно во всех. Так как же могут быть не равны между собою люди?</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="23f5d6af-65d5-49f5-af78-992cd7f120f7">Неуважение к преданию не сделало одной тысячной того зла, которое производит это уважение к обычаям, законам, учреждениям, не имеющим в наше время никакого разумного оправдания.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="524929b0-ccea-4383-8bcb-0f3cb15b296f">Наказание есть понятие, из которого начинает вырастать человечество.</p>
        <p rend="left" id="caaa5d45-cf54-4e8f-b4e4-c350f4f2b3ea"><pb n="398"/> Только тот, кто не верит в бога, может верить в то, что такие же люди, как и он сам, могут устроить его жизнь так, чтобы она была лучше.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="90c184e1-73fb-439d-9387-b4e098beaee5">Убийство всегда убийство, кто бы ни разрешал его и какое бы ни было его оправдание; и потому те, кто убивают или готовятся к тому, чтобы убивать, — преступники, как бы они ни назывались.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="c4f21ac0-f868-4a77-a18d-dfdd1220f44e">Истинным законом бога может быть только тот закон, который один для всех людей.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="0f05fa3d-f6e2-4023-b7df-6a16a76852c9">Не стыдно и не вредно не знать. Всего знать мы не можем, а стыдно и вредно притворяться, что знаешь, чего не знаешь.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="dd05b6d9-41b6-4450-8266-7c60fd14bf6e">Доброй жизнью может жить только тот, кто постоянно об этом думает.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="9a5e1f01-fc79-40b4-9514-d94984a7e7b5">Приучайся видеть доброе во всех людях, только не в себе, и также приучайся осуждать только себя, а не других людей.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="2c9a9daa-deeb-443a-b917-a9b433424afe">Мудрецу сказали о том, что его считают дурным человеком. Он отвечал: «Хорошо еще, что они не всё знают про меня, они бы еще не то сказали».</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="7a312a1b-9d4b-4e2c-b6d4-31a9319ccc73">Не хвали себя, не осуждай и не спорь.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="5077cb88-9b34-452a-8a2b-3bc951b5bb11">Все начала грехов в мыслях.</p>
        <lb/>
        <p rend="left" id="8938bfcf-ffd9-4ab3-b353-b1031b7122d9">Мудрость достигается внутренней работой в уединении и такой же работой над самим собою в общении с людьми.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
