<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_017_021_Proekt_o_pereformirovanii_batarej_v_6_orudijnyj_sostav_i_usilenii_onyh_artillerijskimi_strelkami">Проект о переформировании батарей в 6-орудийный состав и усилении оных артиллерийскими стрелками. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Проект о переформировании батарей в 6-орудийный состав и усилении оных артиллерийскими стрелками</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Проект о переформировании батарей в 6-орудийный состав и усилении оных артиллерийскими стрелками</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1958</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90</biblScope>
            <biblScope unit="page">17-21</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="statja">
            <catDesc>статья</catDesc>
          </category>
          <category ana="polit_social">
            <catDesc>политика и общественная жизнь</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1855</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="statja"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="polit_social"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011002">
        <p id="0bbd7c29-bca6-4cca-9be0-408d2ca7cd6f">
          <pb n="17"/>
        </p>
        <head rend="center">** ПРОЕКТ О ПЕРЕФОРМИРОВАНИИ БАТАРЕЙ В <lb/>6-ОРУДИЙНЫЙ СОСТАВ И УСИЛЕНИИ ОНЫХ <lb/>АРТИЛЛЕРИЙСКИМИ СТРЕЛКАМИ</head>
        <p rend="right" id="8ea95ba1-e298-49e6-bc95-682fab6073ab">
          <hi rend="italic">3 февраля 1855 г.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="64874d6d-2a2a-4a53-8671-6806411beefe">Преимущества ручного огнестрельного оружия перед полевой артиллерией вообще состоят:</p>
        <p rend="left" id="68c3e5b5-d559-4e5d-9c35-15a6727ce00a">1) в большей меткости стрельбы,</p>
        <p rend="left" id="afb845a7-828e-484a-ab4b-041ab0fd9579">2) в меньшей цели, представляемой неприятелю,</p>
        <p rend="left" id="3bd9fc3f-cb1e-4092-9ea4-60dd0910a848">3) в большей подвижности,</p>
        <p rend="left" id="6520cc77-6b52-4aa9-90ea-6e588f3a624b">4) в меньших расходах содержания.</p>
        <p rend="left" id="c1a77978-db95-4983-81da-020872aa73f1">Преимущества полевой артиллерии перед ручным огнестрельным оружием состоят:</p>
        <p rend="left" id="86e6dd5d-e0b3-4260-8719-b0e029451cac">1) <hi rend="italic">в большей дальности полета снарядов</hi>,</p>
        <p rend="left" id="2c45a6f4-f233-4ce3-9832-e2b51b7306ac">2) <hi rend="italic">в большем количестве бросаемых снарядов</hi> при меньшем числе людей,</p>
        <p rend="left" id="c519e2e2-a632-44ea-a7eb-87337c79d61c">3) <hi rend="italic">в величине и силе оных</hi>, дающих возможность разрушать земляные и каменные укрепления,</p>
        <p rend="left" id="49a859c7-25e6-4deb-b01b-441415f6bb0c">4) <hi rend="italic">в быстроте движения</hi>,</p>
        <p rend="left" id="c6456b43-8c14-4195-aa90-b0b2dde84ce4">5) <hi rend="italic">в моральном влиянии.</hi></p>
        <p rend="left" id="f9635b8f-b778-43d8-9ae0-87799fad3286">Вследствие последних, более важных преимуществ в войсках почти всех европейских государств введена артиллерия в пропорции одного орудия на 300 человек пехоты. Но со введением ружей, имеющих дальность полета пули более 6-фунтового ядра и 1/4-пудовой гранаты и большую скорость заряжания, преимущества артиллерии перед ручным оружием значительно уменьшились, а потому калибр и пропорция оной на пехоту необходимо должны измениться.</p>
        <p rend="left" id="41f9fa0d-1bea-42e3-84b0-b14837c1ceea">Разберем по одному относительные преимущества ручного оружия и артиллерии как легкой, так и батарейной (я не буду <pb n="18"/> говорить о горной артиллерии, составляющей не особый род, а исключение, употребляемое только в немногих случаях). (Я буду сравнивать относительные выгоды действия одного орудия и 15-ти нарезных ружей, так как 15 человек есть число людей, необходимое для управления одним легким орудием.)</p>
        <p rend="left" id="88e38587-adc7-4a62-a44c-d387aa4efd13">1. Преимущество артиллерии, состоящее <hi rend="italic">в дальности полета снарядов</hi>, со введением ружей, действующих на 500 сажен, осталось только для батарейной артиллерии, и то при настильно-рикошетной или навесной стрельбе ядрами и гранатами. Огонь же 15 стрелков будет несомненно действительнее, чем стрельба ядрами и гранатами из полевых орудий с дистанции от 350 до 500 сажен. (Стрельба картечными гранатами, мало действительная против колонн, по невозможности соблюдения во время боя точных условий, требуемых сим снарядом, не может быть с пользою употреблена теперь против цепей, которые со введением штуцеров всегда выставит неприятель против артиллерии.)</p>
        <p rend="left" id="5bd905de-1b33-492a-844f-a4c9e2f21b8d">2. Преимущество артиллерии, состоящее <hi rend="italic">в большем числе бросаемых снарядов</hi> (стрельба картечью), со введением штуцеров и нарезных ружей уничтожается: а) <hi rend="italic">при наступлении</hi> тем, что цепь неприятельских стрелков, кладя по 15 человек против каждого орудия, не подпустит не только легкую, но и батарейную артиллерию на картечный выстрел; б) <hi rend="italic">при обороне позиции</hi> тем, что направления огней стрелков скорее могут изменяться и следовать за движениями неприятеля, чем направления огней орудий, и что первые будут оставлять менее мертвых пространств, чем последние, ибо каждая из 15 пуль стрелков будет иметь разное направление, тогда как все 60 пуль орудия будут иметь одно и то же; в) <hi rend="italic">при отступлении</hi> тем, что войска, имеющие штуцера и нарезные ружья, будут наступать не колоннами, а развернутым фронтом, против которого картечь, поражая в форме элипсиса, имеющего большую ось по направлению огня, не может быть так действительна, как была бы против колонн и как мог бы быть огонь 15 стрелков вместо каждого орудия. (Только <hi rend="italic">при преследовании</hi>, при поражении расстроенного в неудавшейся атаке или обойденного неприятеля картечь, в особенности из конных орудий, подскакивающих на самые близкие дистанции, остается оружием вполне действительным и незаменимым.)</p>
        <p rend="left" id="f8d39461-f07c-40e8-adb4-a2fe43fa15b0"><pb n="19"/> 3. Преимущество, состоящее <hi rend="italic">в силе и величине бросаемых снарядов, </hi>имеет место только в крепостной войне. Для разрушения же полевых укреплений и действия артиллерии против артиллерии преимущество будет иметь артиллерия большого калибра. Легкая же наша артиллерия и в этом отношении оказывается оружием бесполезным по своему малому калибру.</p>
        <p rend="left" id="f42fc73e-a993-4c64-bba5-8a05caa95697">4. Преимущество <hi rend="italic">быстроты движения</hi>, как сказано выше, существует только для конных орудий, двигающихся с кавалерией, и с пользой может быть прилагаемо при преследовании; для пеших же орудий, в больших движениях связанных своим прикрытием, оно уничтожилось тем, что, как бы быстро они ни выезжали на позицию, ружья, имеющие дальность полета пули больше дальности батарейной картечи, уничтожат лошадей и прислугу прежде, чем орудия успеют сняться.</p>
        <p rend="left" id="417ac6a2-7152-4a86-a04e-858274504bc8">5. Преимущество <hi rend="italic">морального влияния</hi> существует только для войск необстрелянных; войска же обстрелянные подчиняются моральному влиянию оружия, причинившего им наибольший вред, и влияние это с начала нынешней кампании уже приобрел штуцер.</p>
        <p rend="left" id="420c3caf-9a29-4ee6-849c-f444b82df70a">Итак, со введением штуцеров и нарезных ружей в войсках европейских государств легкая артиллерия утратила свое значение, батарейная получила новый вес, а ручное огнестрельное оружие, удержав свои преимущества: <hi rend="italic">меткости</hi>, <hi rend="italic">меньшей цели</hi>, <hi rend="italic">представляемой неприятелю</hi>, <hi rend="italic">подвижности и меньших расходов</hi>, приобрело новые преимущества: дальности и морального влияния.</p>
        <p rend="left" id="40336fb1-a689-4bb9-a965-a99b248a703b">Потребности заменения легкой артиллерии — батарейной, уменьшения вообще пропорции оной на пехоту и увеличения числа стрелков одинаково чувствуются в нашем войске.</p>
        <p rend="left" id="dd28f832-c6b6-484e-9274-2cf57cf646cc">Но так как не готовы еще батарейные облегченные орудия, коими предполагается заменить легкие, и не уничтожены бесполезные легкие батареи, не вооружены и не обучены люди, которыми предполагается увеличить число стрелков, осмеливаюсь предложить изменение, посредством которого была бы достигнута сия троякая цель, и изменение не только возможное в настоящее время, но дающее тотчас огромные преимущества нашему войску как в отношении боевом, так и продовольственном.</p>
        <p rend="left" id="f29953f2-8bad-4d4c-884a-a5778b4a7233">Предлагаю расформировать по две легкие батареи в каждой нашей артиллерийской бригаде (6 легких батарей в корпусе), <pb n="20"/> т. е. сдав лошадей в депо или другие ремонты, амуницию в склады, а орудия в арсеналы, для переплавки металла, включить людей каждой батареи, в пешем строю, в кадры, составленные из стрелковых батальонов.</p>
        <p rend="left" id="748ad396-9ceb-4680-9684-12010e786b2a">Остальные 6 пеших батарей в корпусе — 4 батарейные и 2 легкие — расформировать из 12 — в 6-орудийный состав, оставив на прежнем основании по батарее при каждом пехотном полку, так, чтобы вместо 8 легких и 4 батарейных 12-орудийного состава в корпусе было 8 батарейных и 4 легких батарей 6-орудийного состава.</p>
        <p rend="left" id="d5042800-772d-4140-a725-9a56b32cea24">Легкие 6 батарей, включенные в стрелковые кадры, вооружив штуцерными или нарезными ружьями и обучив стрельбе, разделить на 12 отделений, по 100 человек в каждом, и присоединить по одному отделению к каждой 6-орудийной батарее.</p>
        <p rend="left" id="981ef397-960c-4817-9433-2dd7362eace7">При лучшем выборе людей в артиллерии, лучшем образовании их и знании оснований действия из огнестрельного оружия можно быть уверену, что артиллерийские команды не только скорее будут обучены, чем пехотные, но что через месяц, выпустив по 300 патронов на ученьях, они будут достаточно обучены, чтобы с пользой быть употреблены в дело.</p>
        <p rend="left" id="9736cf5d-c0fd-41dd-a02e-782e055aa730">Не повторяя доказанных преимуществ, которые будут иметь 15 артиллеристов, вооруженных нарезными ружьями, перед 15 артиллеристами, вооруженными легким орудием, скажу еще несколько слов о новых выгодах, вытекающих из такой организации артиллерии как в боевом отношении, так и в отношении хозяйственном.</p>
        <p rend="left" id="bffc595d-36e9-4f92-8162-8bdd08d51877">Выгоды эти будут состоять в следующем.</p>
        <p rend="left" id="80b14717-f9cb-4756-a3f5-85b66b69cc3c">В боевом отношении: 1) в самостоятельности артиллерии — возможности предпринимать небольшие движения с одним собственным прикрытием артиллерийских стрелков и оборонять в одно время свои фланги и тыл; 2) в возможности под прикрытием своей цепи стрелков приближаться, даже легким орудиям, на картечный выстрел к неприятелю; 3) в возможности заменять убыль людей стрелками, обученными артиллерийской службе.</p>
        <p rend="left" id="8ca3b736-e6bf-4b62-90b5-9dd6a6ec60d2">В хозяйственном: 1) в возможности приступить тотчас к переплавке металла легких орудий; 2) в приобретении правительством около 1400 лошадей в каждом корпусе; 3) в 5 раз меньшем расходовании пороха, ибо залп 200 ружей составляет <pb n="21"/> 3 фунта, тогда как залп легкой батареи составляет 15 фунтов пороха; 4) в уничтожении тотчас 1400 лошадей в каждом корпусе, продовольствие которых в настоящее время стоит правительству 35 000 рублей серебром в месяц.</p>
        <p rend="right" id="83768f93-785d-4cd8-a7cd-3837312b604a">Подпоручик граф Толстой.</p>
        <p rend="left" id="b7a3b3e9-759b-4b45-8b61-6e144c14849a">№ 2.</p>
        <p rend="left" id="02bf334a-033e-4c23-b7fa-d6647553a8a9">3 февраля 1855 года.</p>
        <p rend="left" id="3ae97fbb-22bd-4bb1-ad3a-b01861fabd32">Лагерь на Бельбеке.</p>
        <p id="2e7710fc-2c10-4c1e-bc49-833c3f4a8108"> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
